<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[学习成长再生]]></title>
  <link href="https://bigv027.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://bigv027.github.io/"/>
  <updated>2017-05-29T15:46:21+08:00</updated>
  <id>https://bigv027.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://www.mweb.im/">MWeb</generator>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[最厉害的那些人永远用最小行动在大时间周期里践行着。]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/MinimalAction.html"/>
    <updated>2017-05-27T17:23:34+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/MinimalAction.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>扎实做好当下的事情，接下来的路就会为你自动铺开。反之，如果不断的去开拓小路，艰辛且疲惫，无异于苦力。这叫积累的力量。</p>

<p>成功乃成功之母，你必须在当下做好你自己，将来才能持续做好自己。今天保持和昨天一样地无助和苦恼，还期待明天和今天会不同，这简直是愚蠢。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>最重要的是开始，将行动带到日常中来，并在开始的时候接纳那个笨拙的自己。停止肤浅的收集、整理、清理吧，专注于创造价值的任务。不如赶紧坐下写张卡片？！参考钱钟书，博纳科夫等这些历史上的大拿，把他们的秘密武器直接拿来用吧：卡片大法真的好，用过就离不开。</p>

<p>不要再想着读完剩下的所有的书，改为用输出来倒逼输入。先看源头知识，再建立生成自己的框架。听到不懂的赶紧自言自语一番，然后记下。所谓记忆外部化催生记忆的外部化，写的过程中会不断产生新的灵感。</p>

<p>忘掉GTD等龟毛似的日常安排，要改时间管理为心流管理。从自己的喜好中找心流，比如写卡片，比如阅读源头的难书，比如生成自己的知识树，比如主动教自己。并保持记录复盘的习惯，自己就是自己的反馈，提前生活在未来！</p>

<p>更不用想着整理归档所有的文件邮件，要改分类归档为搜索查找。专注最重要的创造性事情，高效、批量、稳定、可靠地解决工作问题，形成内隐模块，过度到轻脑力劳动。</p>

<p>鼓励一切人，也要鼓励自己，现在就动起来。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[人比信息重要]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/followingmaster.html"/>
    <updated>2017-05-27T11:59:55+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/followingmaster.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>信息源根本就不重要，重要的是要在一群聪明人的圈子里。</p>

<p>目前紧跟的大拿就是如下三位，分别在各自领域内有了骄人的建树。</p>

<h3 id="toc_0">阳志平</h3>

<p>从阳老这里学到了认知科学方面的反常识技能，如必要难度理论，自我决定论，执行意图，学习六思，学习六律等，习得了一件能享用终生的最小行动：卡片大法。<br/>
怎么推荐都不为过。</p>

<ul>
<li>公众号: 心智工具箱</li>
<li>App：开智学堂</li>
<li>博客: <a href="http://www.yangzhiping.com">阳志平的网志</a></li>
</ul>

<span id="more"></span><!-- more -->

<h3 id="toc_1">李笑来</h3>

<p>国内比特币首富，终生学习者。学习是为了用，从他这里知道了积累的力量，明白了什么叫成长型选手，帮我梳理了很多底层的概念。明白了记录的重要性。</p>

<ul>
<li>公众号: 学习学习再学习</li>
<li>得到专栏：财富自由之路</li>
<li>书:

<ul>
<li>「把时间当做朋友」</li>
<li>「新生—-七年就是一辈子」</li>
<li>「领导梯队」</li>
<li>「演讲的力量」</li>
</ul></li>
</ul>

<h3 id="toc_2">万维钢</h3>

<p>原物理学家，从他这里学习到了很多西方世界比较前言的思想和干货。有很多重磅新书和文章的提炼，打开得到音频即可在通勤路上吸收。</p>

<ul>
<li>得到专栏:精英日课</li>
<li>书:

<ul>
<li>「万万没想到」</li>
<li>「智识分子」</li>
</ul></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[小系统：日清流程及周总结 V3.170527]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/riqing.html"/>
    <updated>2017-05-27T11:16:31+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/riqing.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>每周日早上针对上一周的工作和学习进行一次清空和梳理.<br/>
形成知识树和下周MIT.</p>

<h2 id="toc_0">日清流程</h2>

<ul>
<li>卡片完成</li>
<li>坐享记录</li>
<li>运动时间</li>
<li>家庭交流</li>
</ul>

<h2 id="toc_1">周总结流程</h2>

<ul>
<li>注意力及输出统计

<ul>
<li>番茄钟数量.</li>
<li>书影音输入及输出</li>
</ul></li>
<li>尝试拼接主题卡片生成知识树</li>
<li>行动卡的行动执行情况</li>
<li>下周MIT制定。

<ul>
<li>执行意图；预见可能的困难。</li>
</ul></li>
</ul>

<p>ChangeLog:<br/>
151207初版<br/>
160809v2：重写<br/>
160828 修改格式,修正时间统计工具<br/>
170527 去除不科学的GTD方法，注重作品和成果</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WK42 成为配得上希望的那个人（我们重新认识了鼓励）]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/wk42.html"/>
    <updated>2017-05-23T07:08:48+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/wk42.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3 id="toc_0">行动：默默完成进化！</h3>

<ul>
<li>行动要点：

<ul>
<li>让别人不开心，是自己不对，自己不周到；</li>
<li>一切的“进化”都是长期之后的未来结果，不是今天能拿出来展示、证明的；</li>
<li>拿尚未发生的事情说事儿讲理尽管不一定错，但通常不会被正确理解；</li>
<li>人们不理解你的时候，自然而然地不会支持你；</li>
<li>证明自己是没必要的，做到了无需证明，没做到证明是徒劳；</li>
<li>自己给自己引发很多攻击不仅是愚蠢的，更是致命的……</li>
</ul></li>
</ul>

<p>那怎么办？</p>

<blockquote>
<p>默默完成进化</p>
</blockquote>

<ul>
<li><p>理解：当你“表现自己”、或者尝试着“证明自己”、甚至不小心“好为人师”的时候，本质上来看，你在用尚未发生的结果去表现，去证明，于是，从更深层次的视角去看，事实上是你自己在“占便宜” —— 你在用未来不一定产生的结果刷现在的存在感…… 要知道，即便你长期持续行动了，也还有可能仅因为运气不好而并未获得预期的结果呢！</p>

<p>遇到向你泼冷水的人，再遇到说风凉话的人，哪怕是再遇到背后坑害你的人，你再也别那么肤浅地把对方定义为“坏人”了，从更深的层次上来分析，是你自己做错了，是你自己让人家不开心了，是你自己“占便宜未遂”。虽然他们也不一定是好人，但你自己确实有错，而且还错得不浅。</p></li>
</ul>

<h3 id="toc_1">行动：成为一个鼓励一切人的人。</h3>

<ul>
<li><p>理解：理由也很简单，既然自己那么讨厌被别人泼冷水，被别人说风凉话，被别人暗中陷害，自己就无论如何也不应该成为那样的人；不仅如此，还要站到他们反面，成为一个善于鼓励他人的人。</p>

<p>鼓励，绝对是这个世界的稀缺资源。如果你是个善于鼓励他人的人，那么起码直接会获得两个好处。</p>

<ul>
<li>首先，你身边的人会不由自主地喜欢你，谁不喜欢拥有稀缺资源的人呢？</li>
<li>更为重要的是，随着你不断鼓励他人，随着你不断看到因为你的鼓励而继续前行的人终究获得了他们期待的结果，你自己会慢慢变成一个无需他人鼓励的人 —— 因为你自己早就变成了正能量本身。这后面的结果实在是意外惊喜，也实在是个极度惊人的意外惊喜。不信你就试试看。</li>
</ul></li>
</ul>

<h3 id="toc_2">行动：三省吾身的同时三赞吾身。</h3>

<ul>
<li>行动：每天都思考一下，今天自己哪些事情做得非常好，并且夸夸自己，给自己一些鼓励，让自己可以继续保持下去。</li>
<li>理解：没有人比你自己更清楚你所克服的困难，以及你真正付出的努力。所以也没有人比你更适合去鼓励你，安慰你。
所以除了每天的反省之外，大家也不要忘记每天也要鼓励一下自己。</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WK41 你的生命中最重要的东西时什么？（我们重新认识了“希望”）]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/wk41.html"/>
    <updated>2017-05-14T11:27:39+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/wk41.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3 id="toc_0">术语：希望</h3>

<ul>
<li>定义：<strong>“ 相信明天会更好 ”</strong> 再精确一点的话，<strong>就是一个人相信自己的明天会因为今天的努力而变得更好……</strong></li>
<li>理解： 这里的重点是，明天不会自动变得更好的，明天之所以能变得更好，是因为今天的行动，是因为今天用正确的方式做了正确的事情。明天是否会变得更好，与今天那笨拙所带来的不适感（甚至自卑感）完全没关系，只要持续行动，一切都会改善的 —— 尽管还有运气因素；但若是反过来看，一旦放弃了行动，那么，明天变坏直接就是确定的，100%，没有任何例外。</li>
</ul>

<p>很多人无论学什么都一样，很快就放弃了，事实上只不过是因为他们“重复”的次数差太远了，所以根本达不到神经元之间建立强联接的地步，当然也就没机会体验那种“内化”的神奇效果。可他们为什么总是那么快就放弃呢？很简单，基于种种原因，他们从来没有真正掌握过、更别提熟练、精通任何一个技能！</p>

<p>同样由于之前并没有真正掌握过、更别提熟练、精通任何一个技能，所以，他们从来都不知道任何一个技能都最终是“复杂的集合体”，于是，总是<strong>倾向于低估学习任务的复杂程度</strong>，所以总是“拿着苍蝇拍打坦克”（不是“拿着大炮打蚊子”），你说失败不是再正常不过的事儿了吗？</p>

<h3 id="toc_1">金句： 时间惩罚愚蠢的时候，只能毫不留情”。但与此同时，时间在奖励心智的时候，同样也非常慷慨。</h3>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WK40 起步时，最重要的是什么？（我们重新认识了速成）]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/wk40.html"/>
    <updated>2017-05-14T11:26:49+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/wk40.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3 id="toc_0">术语：最少必要知识（Minimal Actionable Knowledge）</h3>

<ul>
<li><p>例子</p>

<ul>
<li><p>设计的最少必要知识：简洁和留白</p>

<blockquote>
<p>在任何一个视觉框架之中，都要尽量减少各种元素数量、比如形状数量、线条样式数量、颜色数量等等，控制在 3 个左右。比如，最多三种形状，最多三种线条，最多三种颜色，最多三种字体…… 所谓的“留白”，更简单，就是一定要留出 61.8%（其实这是黄金分割数字）的空间（或者反过来，只占用最多 61.8% 的空间）……</p>
</blockquote></li>
<li><p>开车的最少必要知识：慢</p></li>
<li><p>掌握一门外语的最少必要知识都有哪些呢？</p>

<ol>
<li>认识字母</li>
<li>认识音标</li>
<li>会查词典</li>
<li>懂基本语法</li>
<li>会查语法书</li>
<li>会用 Google 搜索引擎</li>
</ol></li>
</ul>

<p>然后就是：<strong>用！</strong></p></li>
</ul>

<h3 id="toc_1">技巧：学习能力也好、执行力也罢，最终的核心只有一个：刚开始的时候，平静地接受自己的笨拙。</h3>

<blockquote>
<p>面对陌生领域的时候，我们其实就是蹒跚学步的孩子啊！</p>
</blockquote>

<ul>
<li>理解：接受自己的笨拙，理解自己的笨拙，放慢速度尝试，观察哪里可以改进，再反复练习，观察自己哪里可以进一步改进，再反复…… 这是学习一切技能必须的过程 —— 关键在于：

<ul>
<li>1. 尽快开始这个过程；</li>
<li>2. 尽快度过这个过程。</li>
</ul></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WK39 如何提高自己的智商（我们重新认识了智商）]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/wk39.html"/>
    <updated>2017-05-14T11:26:01+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/wk39.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3 id="toc_0">术语：聪明（“智商”的表现）</h3>

<blockquote>
<ul>
<li>脑子里有多少个清晰、准确、必要的概念；</li>
<li>那些清晰、准确、必要的概念之间有多少清晰、必要、准确的关联……</li>
</ul>
</blockquote>

<ol>
<li>提高智商的重要方法之一就是“调整关注焦点”，而这背后，实际上还是“价值观的调整”，如果智商真的提高了，本质上来看就肯定是价值观发生了变化。</li>
<li>运转中的操作系统，上层主要是两样东西， 价值观和方法论 。</li>
<li>以上我们用来“提高智商”的方法可以表述为：“不断尝试调整价值观，最终找到更好的价值观” —— 这就是“提高智商”的方法论了。</li>
<li>于是，在整件事情上，相对来看，我们的注意力更多的一部分应该放在“如何做”（即，方法论）上去，因为“调整”、“试验”、“观察”、“分析”、“总结”、“修正”等等，确实都是“做”出来的，不做，什么都没有。</li>
</ol>

<blockquote>
<p>所谓智商，其实可以被看做是一个完整的操作系统：<br/>
1. 最底层是概念及其关联；<br/>
2. 再上面一层是价值观与方法论；<br/>
3. 再往上则是践行……</p>
</blockquote>

<p><img src="http://7xs0kh.com1.z0.glb.clouddn.com/2017-05-27-IMG_1819.JPG" alt=""/></p>

<blockquote>
<ul>
<li>价值观决定选择的质量（选择是人生头等大事）</li>
<li>方法论决定选择后行动的质量（行动构成人生）</li>
</ul>
</blockquote>

<p>经常花时间“设身处地”地从他人角度思考（暂时把关注焦点从自己身上挪到他人身上），绝对是提高“智商”的快捷方式……当然，很多人把这个叫做“情商”，我个人觉得自己并不需要这个概念。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WK38 知识究竟是什么（我们重新认识了“知识”）]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/wk38.html"/>
    <updated>2017-05-14T11:21:57+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/wk38.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3 id="toc_0">术语：知识</h3>

<ul>
<li>理解：长期有用的信息就是知识。有用即能指导做出好决策带来好结果。</li>
</ul>

<h3 id="toc_1">术语：碎片化</h3>

<ul>
<li>理解：碎片化的只是时间不是知识，碎片时间学习体系知识本来就是上学就开始的事。本质上一堂课就是45分钟的碎片时间。</li>
</ul>

<h3 id="toc_2">术语：焦虑的原因</h3>

<ul>
<li>理解：学校所学总能通过分数及时反馈，以至于我们习惯只考虑短期这个维度，而这个世界能够给你即时反馈的知识并没有想象中那么多。而那些真正有用并且能够改变你生活的知识，有时候反倒会让你“迟迟看不到结果”。所以很多人开始迷茫了，开始焦虑了，开始病急乱投医了。这似乎是每一代人都逃脱不掉的魔咒。</li>
</ul>

<h3 id="toc_3">反常识：学习就要但行好事莫问前程！</h3>

<ul>
<li>理解：我们很难判断现在的知识是否在将来有用，所以尽管去学，概念多了，节点就多，产生链接时即融汇贯通了，知识体系就搭成了。</li>
<li>例子：石器时代的人来说，石油就是一种黑色的液体，他们永远也想不到它将是支撑世界的重要资源。同样很多知识其实早就已经有了，只是如果我们没有去发掘和利用，那这些知识对于我们来说就是石器时代的石油，虽然价值连城，但却无法发挥作用。</li>
</ul>

<h3 id="toc_4">技巧卡：作决策时加上时间维度，同时考虑短期和长期。</h3>

<h3 id="toc_5">反常识：很多时候人们会因为一个相同的原因做出完全相反的决策</h3>

<ul>
<li>例子：这知识学了谁知道它在什么时候会有什么用处呢？！2种相反的决策：

<ul>
<li>尽管学</li>
<li>除非你告诉我它确切地在什么时候有多么确切的用处，我才会去学！</li>
</ul></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WK37 提高成长率的方法论（我们重新认识了提高成长率）]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/wk37.html"/>
    <updated>2017-05-14T11:21:57+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/wk37.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3 id="toc_0">技巧卡：提高成长率的方法论</h3>

<ol>
<li>学习学习再学习（元认知，请回顾第 9 周的文章）</li>
<li>学习更多技能（给自己添加更多维度，请回顾第 8 周的文章）</li>
<li><p>长期持续（坚持，请回顾第 12 周的文章）</p></li>
</ol>

<ul>
<li>理解：学习本身是需要先去学好的；学会了学习，再去学习就更有效率。
学习更多的技能，让自己在多个维度上具备竞争力，那么就更容易在所谓的“竞争”中胜出。然而最为关键的，是行动。
“说到和做到之间是这世上最遥远的距离”。不过，大多数情况下，人们真正的问题并不在于没有长期持续地做，绝大多数人的真正问题是，无论是否已经理解，反正是迟迟并没有开始做…… 连开始都没有，又何谈长期、持续呢？</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WK36 关于创业的选择（我们重新认识了成长率）]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/wk36.html"/>
    <updated>2017-05-14T11:21:57+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/wk36.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3 id="toc_0">金句：不能不断成长的生意，谈不上是“创业”。</h3>

<h3 id="toc_1">金句：当你追求成长率的时候，即便最后收效甚微，也比大多数连成长都没有的人要强得多。</h3>

<h3 id="toc_2">反常识：在风险投资者眼里，“成长率”最重要。</h3>

<ul>
<li>理解：对于那些失败的投资决策，每次复盘的时候，复盘自己的决策过程，最终的结论总是一样的：
当初在选择的时候，要么是
①干脆忽略了某个必要的条件；要么是
②在某个必要的条件上没有做到足够苛刻…… 就这么两个原因，完全没有其他任何理由。
如果，我在投资决策过程中，对“成长率”这个最必要且最重要的指标上不足够苛刻，那么后面的结果只能是“自己选的自己受着”了。即便是走了狗屎运获利了，也只不过是“拿着火把穿过了火药厂”而不自知的傻子。</li>
</ul>

<h3 id="toc_3">金句：真正厉害的创业者，考虑的不仅仅是“怎样成长”，而是“不断成长”，即，长期成长</h3>

<p><img src="http://7xs0kh.com1.z0.glb.clouddn.com/2017-05-27-14944205631055.jpg" alt=""/></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WK35 选择的方法（我们重新认识了选择的方法）]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/wk35.html"/>
    <updated>2017-05-14T11:21:57+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/wk35.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3 id="toc_0">技巧卡：选择的方法即添加必要的条件</h3>

<ul>
<li>技巧：锤炼自己的价值观，就等同于提高选择质量。做选择的更深的方法论是什么呢？一句话就能说清楚：
<strong>添加必要的条件。</strong>
一定要尽量做到只考虑且不遗漏那些最必要的条件。</li>
<li>延伸：有些人之所以没有成长，就是因为“太聪明”了。他们的聪明才智通常都用在了一个地方：寻找更轻松的方法。但是这样的结果通常是，所有的注意力都用在了找“更好”的方法，最后没有时间和精力去践行</li>
</ul>

<h3 id="toc_1">行动卡：平时一点一点锻炼选择能力</h3>

<ul>
<li>行动：练习的方法也很简单：

<ul>
<li>面对任何一个选择（哪怕是很小的事情 —— 当然要从小事儿练起），都可以拿出纸笔开始罗列筛选条件；</li>
<li>为每个条件重要性打分，而后重新排序，可以是 1~5 分；</li>
<li>考虑每个条件的必要性，打分只有 1 和 0，要么有必要，要么没必要；</li>
<li>三十分钟之内，结果就会一目了然，但别急！因为还有下一步……</li>
<li>第二天再花三十分钟重新仔细过一遍 —— 如果选择本身的重要性很高，那么就可能重复更多次……</li>
</ul></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WK34 究竟什么决定你的价格（我们重新认识了自己的价格）]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/14947321177757.html"/>
    <updated>2017-05-14T11:21:57+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/14947321177757.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3 id="toc_0">金句卡：在市场上，决定价格的最重要因素，是需求。</h3>

<h3 id="toc_1">技巧卡：你如何变得更值钱呢？</h3>

<ul>
<li>技巧：成为一个真正有用的人。挑最被需要的事情做。</li>
<li>理解：与这世界产生强联系，是增强生活幸福感的最根本方式。
为什么少数人明显比大多数人更幸福，而且幸福程度高出很多很多？解释很简单啊：
他们与这个世界有更强的联系……
更为清楚深刻的解释是：他们所身处的世界真的很需要他们。
那个世界更需要他们，于是那个世界就会自然而然地更重视他们，甚至不惜高估他们，就这么简单。</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WK33 为什么你一定要学习写作（我们重新认识了写作）]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/wk33.html"/>
    <updated>2017-05-14T11:21:57+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/wk33.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3 id="toc_0">行动卡：开始写作吧！</h3>

<ul>
<li><p>理解：写作是“把自己的同一段时间重复销售很多很多次”的极少数选择之一，也是相对来看最容易成为普通人起步的台阶之一。<br/>
写作不光可以让你把同一段时间卖出很多次，更重要的是，写作可以让你看到自己进步的过程，让成长本身有迹可循。</p></li>
<li><p>延伸：不是因为最终不是普通人了才想得不一样；<br/>
恰恰是反过来，正因为从一开始就想得不一样，才后来变成不普通的……<br/>
最后，更为重要的是，在起点上，绝大多数人都只能是普通人。<br/>
那些总是想要“一步登天”，摆脱普通人标签的人最喜欢说的一句话估计就是：<br/>
“等我准备好以后，我就......”很多说这种话的人，但最后真正准备好并且把事情做成的寥寥无几。实际上很多人打着“准备”的名义为自己的拖延找借口。<br/>
比如写作这件事情，其实你写的每一篇文章都是在为后面的一篇文章做准备。所以从这个角度来说，“写作”本身就是你要做的准备工作。</p></li>
</ul>

<h3 id="toc_1">技巧卡：“写对别人有用的东西”，这是写作的终极技巧，没有什么比这个更重要的了。</h3>

<ul>
<li>理解：仅仅这么一个问题，就会把这世间绝大多数文字过滤掉，你说它重要不重要？至于文笔什么的，不是不重要，但重要程度若是跟这个原则相比较的话，甚至可以直接忽略。
顺着这个思路走下去，对自己的提问就会逐步细化、深入：
我写的这个东西对别人有没有用呢？
我写的这个东西对别人有用的话，有多大的用处呢？如何做到最有用？
我写的这个东西对别人有用的话，对多少人有用呢？如何做到对更多人有用？
我写的这个东西对别人有用的话，在多长的时段里对别人有用呢？我如何做才能让那个时段更长一些呢？
我写的这个东西对别人有用的话，如何才能优雅地让人们恰当地回馈我呢？
……</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WK32 做个正常的时间买卖人（我们重新认识了时间买卖）]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/wk32.html"/>
    <updated>2017-05-14T11:21:57+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/wk32.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3 id="toc_0">金句：你不断成长的结果，就是你终将被低估 —— 这是必然。</h3>

<h3 id="toc_1">反常识：“同时给自己打工” 不如 “彻底为自己打工”……</h3>

<ul>
<li>理解：因为这背后的核心原理一句话就能说清楚：
既然卖时间终将不划算，那么买时间终将划算。
只要是追求财富自由的人，如若果然当真，那最终就只能走到同样的一条路上：
先做自己的老板，而后通过日积月累的成长，逐步积累，最终获得“成为别人的老板”的资格……
于是，同样的原则依然适用：
谁的时间最值得买？那些为自己打工的人的时间最值得购买……
因为那些为自己打工的人的时间，总体上必然是被低估的，并且，最好的地方在于，这事儿连他们自己都不知道！</li>
</ul>

<h3 id="toc_2">金句：所谓的当老板，其实就是有资格批量、合理地购买他人时间，而后以适当的价格把那些时间的价值再卖出去……</h3>

<h3 id="toc_3">技巧卡：想办法与对自己重要的人共同成长。</h3>

<ul>
<li>理解：这其实是家庭和睦、生活幸福、爱情稳固的不二法门。幸福感的首要来源就是“与我正在生存的这个世界有着紧密的联系”，而“有与之共同成长的人”，很可能是我们与这个世界“最强的联系”。成年后，我个人有个择友原则：
只跟家庭和睦的人做朋友。</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WK31 如何做到两倍薪水（我们重新认识了双倍）]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/wk31.html"/>
    <updated>2017-05-14T11:21:57+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/wk31.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3 id="toc_0">技巧卡：“聪明人”总是在学到任何东西之后，都“不由自主”地多想一步：</h3>

<p>这个道理还可以用到什么地方？<br/>
如果能用到另外一个地方的话，那需要注意什么才不会出错？</p>

<h3 id="toc_1">技巧卡：“在给自己打工”的同时“也给老板打工”。于是，在做每件事儿的时候，判断工作结果和工作质量，有两个标准：</h3>

<p>是否对得起拿到手里的薪水？<br/>
是否对得起自己的时间和精力？</p>

<ul>
<li>理解：给自己打工、给自己做事的人，“自然而然”就对工作结果和工作质量要求更高一些 。给自己打工的人，总觉得“还可以干得更好”，于是，接下来的每一步，每个选择，每个行动，都是在另外一个层次上，有着另外一个更高的标准 —— 随着时间的流逝，结果自然会产生天壤之别。
其实是赚了，而且还是“赚大发了” —— 因为这其实相当于，把自己的同一段时间出售了两次：
一次出售给了老板 —— 而后因此获得了薪水；
一次出售给了自己 —— 而后因此获得了成长……</li>
</ul>

<h3 id="toc_2">技巧卡：把“能否与成长并联”当做一个标准，就能有效从生活中筛选出那些真正让自己“收入翻番”的事情。</h3>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WK30 长期究竟是多长（我们重新认识了长期）]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/wk30.html"/>
    <updated>2017-05-14T11:21:57+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/wk30.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3 id="toc_0">反常识:投资的重要秘密之一在于：你最好有除了投资以外的稳定收入来源……</h3>

<h3 id="toc_1">金句：</h3>

<p>对能力越强的人来说，“长期”越短……<br/>
对能使用正确策略的人来说，“长期”更短……<br/>
对有能力在投资之外赚钱的人来说，“长期”更短……   </p>

<h3 id="toc_2">金句：</h3>

<p>能让你的投资翻倍的时间，相当于中期；<br/>
能让你的投资翻倍再翻倍的时间，相当于长期；</p>

<h3 id="toc_3">反常识：学习使人拥有更高质量的长寿</h3>

<p><img src="http://7xs0kh.com1.z0.glb.clouddn.com/2017-05-27-14944203231004.jpg" alt=""/></p>

<p><img src="http://7xs0kh.com1.z0.glb.clouddn.com/2017-05-27-14944203396690.jpg" alt=""/></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WK29 最简单的安全投资策略是什么？（我们重新认识了定投）]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/wk29.html"/>
    <updated>2017-05-14T11:21:57+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/wk29.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3 id="toc_0">术语：定投策略（定期等额购买某一支（或几只）成长型股票。）</h3>

<ul>
<li>理解：假设，基于种种原因，根据你的知识与判断，最终，你选择了某支股票，你认定它是个“成长型公司”，之后你就可以开始行动了：
设定一个期限，可以是每周，也可以是每月，也可以是每个季度；
每个期限到达之时，无视股价的变化，购买等量金额的该公司股票。</li>
<li>好处：定投策略的好处是，除了定期定额购买之外，你什么都不用做，不用研究 K 线分析技术，不用天天看它的股价，不用关心它的新闻，不用打听它的种种内幕，真的什么都不用管…… 甚至，如果你能给你的资金判刑超过七年的话，连读年报都可能必要性不大（这是个很“吓人”的结论），因为“年” 这个期限是在是相对来看太“短”了。</li>
<li>延伸：定投策略是很好的“避险工具” —— 因为在出手购买的那一瞬间，几乎没有任何百分之百确定的办法去判断：
a) 当前时间点股价是否处于低点；
b) 购买之后的一小段时间里股价是上涨还是下跌…… 而采用定投策略，则相当于确定地“捕捉”了一段时间里的均价。
而采用定投策略，则相当于确定地“捕捉”了一段时间里的均价。
定投策略的关键，并不在于“定期”，也不在于“定额”，甚至并不在于“长期坚持定投策略”…… 
关键在于：
在开始之前，你通过深入的研究，得到了相当确定的结论：这是一家成长性极强的公司…… 因为，你的收益 = 公司成长性 x 定投策略效用。
如果事实上该公司的成长性是零，那么，定投策略的效用等同于无；如果最终证明，该公司不仅没有成长，甚至干脆衰落了，那么定投策略的效用事实上等同于放大了损失。
只有对“成长性极强的公司”采用定投策略才是不仅有意义还有“倍增效应”的做法。更为关键得是，这一步做对了，后面就太省事儿了 —— 你甚至不用想“退出策略”，因为退出策略很简单：
只要公司还在成长，就没多大必要退出（或者，没必要退出全部）。</li>
</ul>

<h3 id="toc_1">反常识：所有的投资功课，都是在投资之前完成的 —— 买什么，什么时候买，怎么买，达到什么指标后卖，怎么卖…… 所有这些，都是在投资之前完成的功课，而不是投资之后再去“补作业”……</h3>

<h3 id="toc_2">行动卡：之前已经给大家留了一个“一年才能完成的作业” —— 每月更新一次股价。今天的文章之后，该作业再加上两条：</h3>

<ul>
<li>行动：

<ol>
<li>在你的表单里加上定投策略。怎么加？别问我，别问任何人，自己想，自己琢磨，自己总结，自己调整，自己优化……</li>
<li>自己开始思考探索“成长性公司的属性与特质”，同样别问别人，别做伸手党，经过搜索、思考、判断之后，每个月至往表单里添加一个新的公司…… 随着时间的推移，你的判断会有变化。别急、别怕，反正，用一生的东西，我们都愿意用半生去磨炼。 （一切都可以从 Google 搜索引擎开始）</li>
</ol></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WK28 全部押上意味着什么？（我们重新认识了押上全部）]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/wk28.html"/>
    <updated>2017-05-14T11:21:57+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/wk28.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3 id="toc_0">反常识：为了回避那个最大的风险（从此再无机会），你作为投资者，必须牢记且绝对不能触犯的铁律是：</h3>

<p>永远不要押上全部！</p>

<ul>
<li>例子：开车不小心的人，事实上都是根本不懂这个道理的人……因为那风险所涉及的可是整个生命，押上去的比“全部资产”还要大不知道多少倍</li>
</ul>

<h3 id="toc_1">术语：“凯利判据”（Kelly Criterion），</h3>

<ul>
<li>理解：对于“赢了有收益，输了的话，下的注就一点都拿不回来”的赌局，有个可以计算最优单次下注占比（相对于总赌本）的公式：
f = [ p ( b + a ) - a ] / b</li>
<li>注意：
凯利判据不能直接应用在股票房产投资行为上，因为股票和房产投资决策失误常常并不会导致“投资”如同赌局下注那样“这次输了的话就下的注一点都拿不回来”的情况。
其中，
f 是合理下注占比（相对于总赌本）；
a 是单次下注金额；
b 是每次下注 a 之后若是赢了的话能拿回的净利；
p 是赢的概率……</li>
<li>例子：假定赌局的设定如下：
每次下注 1 元赌赢的净利为 1 元（a = 1，b = 1）；
若是玩家有 60% 的胜算（p = 60%）；
那么，f = 0.2 = 20%…… 即，若是你有总赌本 100 元的话，那么在这种情况下，最优单次下注最高金额是 20 元。</li>
</ul>

<h3 id="toc_2">技巧卡：关于“杠杆” ，我们的建议不是“绝对不能使用杠杆”，而是，“等你有本事算清楚之后再用不迟”……</h3>

<ul>
<li>理解：这就好像对普通人来说，“飞机那东西倒不是不能开，就是得先用心学花时间练水平够了才能飞”一样。另外一个朴素的建议是：投资起步者，在相当长一段时间里，事实上完全用不着杠杆。</li>
</ul>

<h3 id="toc_3">金句卡：在学习和工作上不应该考虑要不要“押上全部”，因为全情投入就应该是常态。</h3>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WK27 早是不是决定性因素？（我们从新认识了先发优势）]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/wk27.html"/>
    <updated>2017-05-14T11:21:57+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/wk27.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3 id="toc_0">金句：“早”本身根本不是核心价值，因为我们要追求的是长期增长，是长期年化复合增长率。</h3>

<ul>
<li>理解：即便你出发的早，也未必能比别人先到，出发后的增长率，以及相应的持续时间才是关键因素。</li>
</ul>

<h3 id="toc_1">反常识：大约3%的风险投资机构“夺取”了整个行业95%的回报。</h3>

<ul>
<li>例子：处于头部的 3% 公司长期组成变化不大，就那么几家。接下来，如果你把表现最好的前 29 个基金去掉，那么剩下的 500 多个基金累计投资 1600 亿美元，最后只拿回 850 亿美元…… 也就是说，接近 95% 的风险投资机构十年的长期业绩其实是“亏掉一半多的钱”！</li>
</ul>

<h3 id="toc_2">金句：“早”不是关键因素，但你不能永远不出发。</h3>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WK26 我能赚得更多吗？（我们重新认识了贪婪和诱惑）]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/26.html"/>
    <updated>2017-05-14T11:21:57+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/26.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3 id="toc_0">术语：贪婪</h3>

<ul>
<li>定义：就是想要原本并不属于自己的东西。</li>
<li>理解：天主教教义里，有所谓的七宗罪，贪婪就是其中一个；然而，若是仔细看看剩下的六个，就会发现其实它们全都源自于贪婪：
傲慢：是因为假装（或者假装到相信）自己拥有其实并不属于自己的种种高高在上的权利；
嫉妒：是因为想要自己尚不具备的东西，却发现别人已经有了；
愤怒：是因为自己不具备解决问题的能力，想要那能力却没有；
怠惰：是因为明明要用劳动去交换，却想张口就来、伸手即得；
暴食：这一条其实真的不算什么罪，除非吃的不是自己的东西；古时候算罪，是因为那时候物质真的很困乏，所以，“使劲多吃的那一部分”，其实是“从别人那里抢来的”，或者说，“不暴食的话，可能有机会让别人不饿死”……
色欲：是因为“对方不配合的时候就不是属于自己的”，然而依然想要 —— 对方自愿配合，就算不上什么罪了。</li>
<li>延伸：很多人的贪婪，来自于无知。当人们想要一个并不属于他们的东西的时候，那就是贪婪。可是，当他们那么做的时候，很可能他们并不知道那么做是贪婪，很可能他们并不知道那东西原本并不属于他们，他们理所当然地以为他们“原本就应该”拥有那东西……
无知的贪婪”之所以可怕，就是因为，“在当时当刻”，自己是没办法知道的，甚至即便别人告诉自己了，也可能会因为自己当时当刻并不理解而继续保留那“无知的贪婪”。</li>
</ul>

<h3 id="toc_1">金句：股票市场短期是个投票机，长期是个称重机。</h3>

<ul>
<li>理解：第一次读到的时候，拍案叫绝！并且，突然之间因为这个类比而感到无比轻松：
股票市场既然短期来看只不过是投票机，那就让别人投票就好了，反正投票者络绎不绝，根本就用不着我自己去投票，更用不着去反复投票…… 若股票市场长期来看是称重机，那称重这事儿也不用我干了，我需要做的只有一件事儿，去想尽一切办法去找到以后最重的那个“胖子”…… 找胖子很简单啊，就看谁“越吃越多”呗。</li>
<li>出处：巴菲特的师父，格雷厄姆</li>
</ul>

<h3 id="toc_2">金句：买股票但不知道究竟买了什么，就如同手持火把穿过一个炸药工厂，你可能活下来，但是你仍然是个傻子。</h3>

<ul>
<li>出处：格林布雷</li>
</ul>

<h3 id="toc_3">术语：诱惑</h3>

<ul>
<li>理解：一切不属于“长期价值”的东西，都可以算作是“诱惑”</li>
</ul>

<h3 id="toc_4">金句：你要追求的是 “至少长期年化复合增长 15 % 的目标”。</h3>

<ul>
<li>金句：我必须确保买到的是长期至少获得15%复合年化收益率的股票。</li>
<li>出处：巴菲特</li>
</ul>

<h3 id="toc_5">金句：“财富自由”是个实在的目标，不愁吃不愁穿，不用再为了生活而出售时间之后，你可以做很多原本你没机会、没能力做的事情 —— 那才是自由的滋味。</h3>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
