<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[学习成长再生]]></title>
  <link href="https://bigv027.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://bigv027.github.io/"/>
  <updated>2017-06-22T18:36:51+08:00</updated>
  <id>https://bigv027.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://www.mweb.im/">MWeb</generator>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[技巧：刻意练习]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/DeliberatePractice.html"/>
    <updated>2017-06-21T13:48:35+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/DeliberatePractice.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>4个要点：</p>

<p>1.只在“学习区”练习；</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>即任务难度要适中，过难导致放弃，容易就是生活，如「关于刻意练习的清单」中说：</p>

<blockquote>
<p>心理学家把人的知识和技能分为层层嵌套的三个圆形区域：最内一层是“舒适区”，是我们已经熟练掌握的各种技能；最外一层是“恐慌区”，是我们暂时无法学会的技能；二者中间则是“学习区”。</p>

<p>在“舒适区”做事，叫生活；在“学习区”做事，才叫练习。有效的练习必须发生在“学习区”，一旦你学会了某个东西，就不该在上面继续花时间，要立即转入下一个难度。凡是达到“我闭着眼睛都能……”这个程度的人都废了，高手不会闭着眼睛做事。</p>
</blockquote>

<p>一个舒适区学习的例子就是高考制度：</p>

<blockquote>
<p>我国的高考制度其实是鼓励学生自动化，因为考题的难度有上限，一个好学生反复练习的结果就是对解题的“自动化”。他本该把时间用到学习更高级的东西上去。</p>
</blockquote>

<p>2.把要训练的内容分成有针对性的小块，对每一个小块进行重复练习；</p>

<p>找到行业内的顶尖人士/导师，分析他们杰出的原因，然后针对性的进行大量重复性训练。有限理性-情景理性中最重要的就是认知学徒制，全方位的盲从，形成深度，获得策略知识，即隐性知识。阳志平「刻意练习」序言说到：</p>

<blockquote>
<p>从「情景学习」出发，当一名「认知学徒」，它的要点有：</p>

<ul>
<li>找到学习共同体：因为大量知识存在于学习共同体的实践中，不是书本中，所以有效的学习不是关门苦练，而是找到属于自己的学习小团体。如程序员在类似于 GitHub 这样的网站练习编程。</li>
<li>隐性知识显性化：隐性知识是使人们有能力利用概念、事实以及程序来解决现实问题的知识。一般也称之为策略知识；</li>
<li>模仿榜样：榜样可以是现实生活中的导师，也可以是网上的导师；</li>
<li>培养多样性：在多种情境中实践，以此强调学习广阔的应用范围。如，裁缝出师并不是已经练习了一万小时，而是能够缝制出足够好的不同种类的衣服。</li>
</ul>
</blockquote>

<p>套路的获得必须经过长期大量高度针对性的训练才能内化，<br/>
所以&quot;功夫在诗外&quot;大部分时候是错误的，缺什么就应该练什么，大量针对性的基础重复练习。如万维刚所说：</p>

<blockquote>
<p>技能是人脑中的一种硬件结构，是“长”在人脑中的。<br/>
    - 必须进行大量的重复训练；<br/>
    - 训练必须有高度的针对性。</p>

<p>想要掌握一项技能，要像运动员一样，需要不停地练习实战动作，不停地比赛，而不是不停地看录像。</p>
</blockquote>

<p>认知学徒的例子如搞科研：        </p>

<blockquote>
<p>搞科研的最好办法是尽快找个实验室进去跟着开干。先做一些处理数据之类的打杂的事，给导师和师兄当个学徒，慢慢耳濡目染之下，自己就会知道怎么做研究了。</p>
</blockquote>

<p>3.在整个练习过程中，随时能获得有效的反馈；</p>

<p>老师的作用是什么？万维刚给我的一个反常识是，不是传授知识，而应该是：</p>

<blockquote>
<p>现代的老师的最大作用是什么呢？正是提供即时的反馈。</p>
</blockquote>

<p>「关于刻意练习的清单」中写道：</p>

<blockquote>
<p>刻意练习的关键是随时获得有效的反馈。你需要一个旁观者，他不见得水平比你高，不需要经常跟你谈心，不用激发你的战斗热情，但他必须给你提供三步反馈：演示一遍正确动作，表现一遍错误动作，再演示一遍正确动作。</p>

<p>有效的反馈，应该满足三个条件：及时，一旦不对马上就有人给你指出来；超脱，对事不对人，反馈者不把你的错误上升到“你这个人行不行”的层面；试错，你犯错误的代价很小。</p>
</blockquote>

<p>提取练习是比较高效的学习方式，一直反复阅读教程就是在舒适区的低勤奋行为，简直就是自欺欺人。清单中是这样写关于考试的：</p>

<blockquote>
<p>考试是最好的反馈。熟悉并不等于理解，想要真正理解，唯一的办法是考试和测验。没有经过测验，你的知识只是幻觉。</p>
</blockquote>

<p>4.练习时注意力必须高度集中。</p>

<p>一个反常识是，学习时间长不等于用功，决定性因素不是学习时间，而是学习环境。在刻意练习中没有“寓教于乐”这个概念，只有高度专注和集中，万维刚的清单说：</p>

<blockquote>
<p>刻意练习不好玩，如果你在打打闹闹中享受练习的过程，那就不是刻意练习。你必须在一个不受打扰的环境中单独学习，调动大量的身体和精神资源，全力投入。</p>

<p>很多年轻人追求一种散漫的风格，干什么事情都是一副无所谓的态度，认为在打打闹闹中学习的人很酷，这是非常愚蠢的。能够特别专注地干一件事才是最酷的。</p>

<p>纪录片对科学的作用并不在于让观众学到什么知识，而是激发观众对科学的兴趣。电影和电视是一种很好的激励手段，但不是好的教育手段。</p>
</blockquote>

<ul>
<li>出处：《万万没想到:用理工科思维理解世界》 | 万维刚「关于刻意练习的清单」 | 阳志平「刻意练习」</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[满满家日常指南]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/FamilyRules.html"/>
    <updated>2017-06-20T08:53:45+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/FamilyRules.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<blockquote>
<p>做对的事情，远比把事情做对重要。</p>
</blockquote>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>在家里和孩子共同商定“家庭规则”，这是典型的精英水平做事的章法。如桑德博格家的：<br/>
<img src="media/14979200259506/IMG_2072.JPG" alt=""/><br/>
孩子现在小，所以先草拟家庭范围的。</p>

<h2>态度篇</h2>

<blockquote>
<p>态度端正是做好所有事情的前提。</p>
</blockquote>

<ul>
<li><p>任何时候，态度要真诚平和。</p></li>
<li><p>任何时候，切记所有的出发点都是做对的事情。以解决问题为核心，只对事不对人。<br/>
不升华到对人的否定。涉及到成长提高的事情，只说真话，不讨好，不谄媚。</p></li>
<li><p>任何时候，鼓励孩子犯错和尝试。<br/>
行动可以不完美，但不能不行动。见卡片：</p>

<blockquote>
<p>在行动上，完成比完美重要。不要期待一口气做得很精致、很完善。行为上的好，都需要用时间去积累、去打磨。</p>
</blockquote></li>
</ul>

<h2>交流篇</h2>

<blockquote>
<p>充分的交流是家庭幸福的保障。既提供了反馈，又不伤感情，也就是对事不对人。 </p>
</blockquote>

<ul>
<li><p>只讨论不争论，不拉黑，不提离婚。<br/>
交流的恶性争执，都源于理念和价值观的冲突。所以坚持自我学习成长，同时坚持反思梳理自己的价值观，每日所思所想都有记录。如爸爸发起的这份指南，也是一次梳理，以保持家庭愿景和目标一致。长期积累，会形成一笔宝贵的无形资产——家庭成长记录（案例集），有朝一日可以拿出来给孩子展示试错和记录的好处。</p></li>
<li><p>对于交流的不顺畅，不要灰心，继续尝试增加交流次数和方法。<br/>
如尝试多种渠道，多种角度，多种场景，多个案例去让对方理解自己表达的中心。可以表示理解但不必强求认同，世界本来就很复杂。</p></li>
<li><p>虚心听从被大量证实有效的建议和方法，持续提高交流质量。<br/>
如来自一个家庭20年不吵架的过来人的建议是：</p>

<blockquote>
<p>夫妻不吵架或者逐步减少吵架频率的方法论无非是：</p>

<ul>
<li>共同创建协议，</li>
<li>共同遵守协议，</li>
<li>共同升级协议。</li>
</ul>
</blockquote>

<p>所以这份指南，需要家庭一起升级。可以在家庭会议中提出修改意见，需要做到凡意见必有出处和实证。</p></li>
<li><p>一旦发生了争执，话题马上停止，别说话，只约定说要在家庭会议讨论。</p>

<p>开始准备梳理反思事情起因、对策、证据确凿的在家庭会议上提出来。讨论后并沉淀经验下来，共同更新协议。<br/>
轮流主持，随便培养孩子的领导力。</p></li>
</ul>

<h2>生活与作息</h2>

<blockquote>
<p>以培养好习惯为核心。</p>
</blockquote>

<ul>
<li><p>早起。<br/>
早起的意义自己去发掘，也可以听听爸爸的建议。</p></li>
<li><p>培养高质量睡眠的习惯。<br/>
踏实安稳睡眠的前提是养成良好的作息。大部分病痛都是生活不规律，不节制导致。</p>

<ul>
<li><p>固定午休。<br/>
别睡过头。</p></li>
<li><p>晚上早睡。现阶段满满要努力提前到21：30<br/>
宜有固定的流程，即仪式感。如睡前就刷牙，刷牙后就上厕所，上完厕所后就讲故事，讲完故事后就关灯就睡。节省的时间都是大人的，每天节省1小时，一年节省15天。</p></li>
</ul></li>
<li><p>节制，不贪多。<br/>
见<a href="https://bigv027.github.io/valueitems.html">物品价值观</a> <br/>
不要一次睡太久，吃太多，玩太久。劳逸结合，舒张有度，才能保持活力和精力。</p></li>
<li><p>晚饭后散步。</p></li>
</ul>

<h2>家庭教育</h2>

<blockquote>
<p>以身作则，做最好的示范。孩子什么样，取决于自己是什么样的人。</p>
</blockquote>

<ul>
<li><p>指导孩子的时候，理念和原则一致。<br/>
让孩子明白原则上的事情，没得商量，没有靠山。</p></li>
<li><p>不在孩子面前讨论别人是非。<br/>
想想自己这方面做好了吗？有没有优点值得借鉴，缺点值得防范？</p></li>
<li><p>孩子生病或意外已经发生，不要彼此怪罪和自责。<br/>
先解决问题，别自乱阵脚。</p>

<p>孩子生病应该从最根本的提高抵抗力开始。<br/>
如引导孩子不挑食，引导孩子喜欢上运动。如：饭前运动1小时，满满会主动过来一起；有机会就提出带着三轮车出去；坚持散步或外出不让大人抱或背。</p></li>
<li><p>正确的时候地点做正确的事情。<br/>
不在吃的时候玩，玩的时候吃（不卫生）；<br/>
不在床上玩手机，不在床上吃东西（影响睡眠）。<br/>
事情书桌前处理，东西餐桌前吃。</p></li>
<li><p>看电视不超过25分钟每天。听音乐陪伴阅读和讲故事效果更好！<br/>
电视是过度刺激的信息源，会让孩子持续兴奋烦躁，无法保持专注。<br/>
一种片源例外：增长见识，激发兴趣，启迪心灵的，有意义的TED、纪录片和电影。</p></li>
<li><p>每月精读一本教育元书，并时刻在场景中应用，多实验多交流心得。2017年6~7月是「无条件养育」。</p></li>
</ul>

<p><del>- 一项挑战：自学英语，日常用英语对话。</del></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我的Gallup优势识别]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/Gallup.html"/>
    <updated>2017-06-10T15:48:31+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/Gallup.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><strong>Ethan He</strong></p>

<p>调查完成日期：11-12-2012</p>

<p>您的5大主题</p>

<ol>
<li>和 谐</li>
<li>排 难</li>
<li>纪 律</li>
<li>思 维</li>
<li>个 别</li>
</ol>

<span id="more"></span><!-- more -->

<h2>和谐</h2>

<h3>共享主题概述</h3>

<p>和谐主题较强的人渴求协调一致。他们避免冲突，寻求共识。</p>

<h3>您的个人优势识别</h3>

<p>如何才能与众不同？</p>

<p>受自身天赋推动，您仰仗他人的专长来找出适当的解决办法、决定或策略。如果在您开始行动前，您的计划获得专家的首肯，您对自己更确信。您往往希望他们其中一人说，“你已经做了最好的选择。”您可能相信他们在许多情况下比您更有见地。受自身优势影响，您是独立执行者，当您缺少做某事所需的知识和技能时会咨询专家的建议。您经常请他们评估您的计划、提议的解决方案或决定的实用性和正确性。 很有可能，您通常会停下来倾听人们想说和要说的事情。 您意识到当自己注意人们表达的想法或感受时，他们会觉得自己受到了重视。 您通常会为他们提供有关其自身本质的观点。一如以往，您直白的评论会让个人或团队发现他们能达成一致意见的方面而不是存在分歧的方面。本能地，您总是寻找合理解释来活跃自己的思维。有了这些信息，您能公正地对待他人、团队、项目或预算。很大程度上，您寻求他人的观点。 您接受以多种方式看待事情。这通常能防止您对他人、事情或想法的个人偏好影响自己的判断。 您同等考虑每条信息。您通常意志坚强，所以能排除谎言、谣言或错误消息。</p>

<h2>排难</h2>

<h3>共享主题概述</h3>

<p>排除故障的行家里手善于发现问题并解决问题。</p>

<h3>您的个人优势识别</h3>

<p>如何才能与众不同？</p>

<p>出于天性，您轻松发现缺点领域并专注其中。您抓住机会改善那些最差情况下糟糕完成，最好情况下达到平均水平的事情。您帮助他人准确理解个人和职业成长的目标。您努力弥补那些阻挠您和他人取得成功的缺点。很有可能，您会有意了解时事的最新信息。您会学习对您个人或职业有特殊吸引力的领域。您会不断学习新知识来武装自己。您试图理解绝大多数人不理解的事情。您想让事情变得一天 比一天好。本能地，您通常考虑需要做得更好的规则、流程或程序。您喜欢重新设计任务的执行方式，这样执行任务的人就能够按照您制定的方法行事。您喜欢和遵循由您设计的标准操作流程实践的人共事。喜欢“特立独行”，即坚持按自己的方式行事的人可能会让您生气。 受自身天赋推动，您渴望为自己心爱的人提供最好的生活。这种渴望会驱使您思考如何能更好地满足家人的需求。您通常是那种知道如何正确安排时间和金钱的人。很大程度上，您喜欢阅读提供技巧的书籍、刊物或网站，它们告诉您作为普通人、父母、学生、专家、发明家或工匠如何提高自己。您的目的是克服自身缺点，不 会心怀歉意。</p>

<h2>纪律</h2>

<h3>共享主题概述</h3>

<p>纪律性强的人做事井然有序，有章有法。他们建立规程，遵章守纪。</p>

<h3>您的个人优势识别</h3>

<p>如何才能与众不同？</p>

<p>受自身优势影响，您自然比较喜欢独立于其他人工作。为什么？这样做可使您保持工作场所有条理、 整洁和干净。受自身天赋推动，您可能比较喜欢独立协调和计划您从事的工作或学习。可能这是成为独立执行者的好处之一。很有可能，您很可能因干净整洁受到赞扬。很大程度上，您通常依赖体能和心理能力来建立管理时间、工作或资源的有序体制。在开始任务之前，您将流程或计划的步骤按顺序排好。您认真将设备或工具放到适当位置以提高自己和他人的工作效率。出于天性，您可能会感到某 种驱使，去协调您的生活的具体细节。从某种程度上说，您有意识地避免混乱的情况。有时您在头脑中排练如何应对预期或突发情况。 首先，您或许列出实现目标的步骤。 其次，您或许会做出因条件的 变化而需要的任何调整。您或许会拒绝忽略对于自己未来几个月、几年或者几十年想要取得的成就 上。</p>

<h2>思维</h2>

<h3>共享主题概述</h3>

<p>思维能力较强的人的最大特点是长于思考。他们勤于自省，敏于探讨。</p>

<h3>您的个人优势识别</h3>

<p>如何才能与众不同？</p>

<p>出于天性，您可能每周会花 5 个小时思考自己读过、看过或听过的内容。也许您会花费整整一个小时的时间来思考。也许您会利用零散的时间来思考。例如，您或许会在散步、骑车、开车或在上下班或上下学途中反思某些观念。受自身优势影响，您 通常喜欢与梦想家一起思考。对于长时间的沉默，您感到相当舒适。为什么？安静允许您和其他人认真思考理论，或创造或许会改变历史进程或改变普通人生活方式的发明。很大程度上，您像海绵吸水般吸收文字。您特别喜欢沉迷于某本书籍。如果所读 之书内容丰富有趣，您会觉得时间过得飞快。您唯一的选择便是尽快读完这本书。本能地，您常常提出好建议。他人的问题经常能决定您对阅读材料的选择。 无论是在学习新知识还是在重温某个话题，您都享受阅读的快乐。得到的发现能够帮助他人给您带来许多快乐。受自身天赋推动，您斟酌每个句子，思考每个观点，您会觉得很享受。您的目标是理解阅读的全部内容。 对您来说，匆匆浏览书籍、杂志、报刊文章、网站或其他形式的文字材料，然后就说读过它们，简直不可理喻。</p>

<h2>个别</h2>

<h3>共享主题概述</h3>

<p>个别主题较强的人对每个人的与众不同之处兴趣盎然。他们善于琢磨如何将个性迥异的人组合在一起，创造出最大成效。</p>

<h3>您的个人优势识别</h3>

<p>如何才能与众不同？</p>

<p>本能地，您敏锐地意识到人们的特质。您会发现每个人区别于其他人的特质。很有可能，您或许寻找产生了一个特定结果或导致了一连串事件发生的因素。有时您感到受挫，直到您弄清了事情之所以发生的原因。受自身优势影响，您也许能够发现使一些人卓尔不群或与众不同的因素。也许您天生的直觉能帮助您发现某些人和他人的细微差别。有时您能切身体会别人的感受。出于天性，您通常能注意到人与人之间的不同之处。这些见解自然而然地会促使您寻找解决人际关系的更好办法。您容易发现 如何与团队中其他人合作。受自身天赋推动，您花一些时间检查问题、故障或失灵。 如果您经历了一 次个人或职业上的损失、犯了一个错误或经历了一次失败时，您或许会调查。也许您无法停歇，直到您找到一些基本问题的答案：什么？如何做到？何时？何地？谁？为什么？</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[反思日记及周期总结 V170531]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/fansi.html"/>
    <updated>2017-05-27T11:16:31+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/fansi.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>每天、每周日、每月最后一周日的早上，针对昨天、这一周、这一月的工作和学习进行一次深度整理。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<h2>反思日记</h2>

<blockquote>
<p>反思流程：坚持每天按照这个标准，对照我的行为！</p>
</blockquote>

<ul>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 昨天我做得不好的事情是什么？
</li>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 反思自己的思路和思考结果。我当时是怎么考虑的？想法从何而来？缘何走了这个思路？有没有逻辑谬误？自己受到了哪些因素影响？这些因素究竟有没有根基，道理？
</li>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 有没有其他可能的思考结果？如果我重新来做会有哪些改进？
</li>
</ul>

<!-- more -->

<h2>周/月总结</h2>

<blockquote>
<p>总结流程：周期性按照这个标准，总结宝贵经验</p>
</blockquote>

<ul>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 注意力及输出统计——番茄钟数量、卡片输出数量
</li>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 本周或本月的目标与期望是什么？
</li>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 实际情况如何，比预期好还是不好？
</li>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 为什么？

<ul>
<li>做得好的原因是什么？做得不好的原因是什么？（当时我的假设是什么？）</li>
<li>如果现在重新做，将会如何执行？新的假设有什么不一样？</li>
<li>跨领域经验”的类比与借鉴：思考自己遇到的问题可能与其他领域的哪些问题相类似，他们用了什么解决思路和方法？他们的假设是什么？这个假设的原理是什么？对我认识问题的方式有什么借鉴？</li>
</ul>
</li>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 总结经验。

<ul>
<li>有效的假设，是在什么样的前提下有效的？我未来一定要记得避免不考虑条件地乱用这次有效的经验。</li>
<li>哪些假设这次验证是错误的？哪些行为是未来要坚决避免的？</li>
<li>哪些假设是这次想到或者借鉴的，接下来要尝试应用的<br/></li>
</ul>
</li>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 将本月的新认识（反常识卡）、新方法（技巧卡）、新问题（问题卡）集中汇总起来，尝试输出主题总结。
</li>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 下周MIT制定——执行意图：预见可能的困难
</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[最厉害的那些人永远用最小行动在大时间周期里践行着。]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/MinimalAction.html"/>
    <updated>2017-05-27T17:23:34+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/MinimalAction.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>扎实做好当下的事情，接下来的路就会为你自动铺开。反之，如果不断的去开拓小路，艰辛且疲惫，无异于苦力。这叫积累的力量。</p>

<p>成功乃成功之母，你必须在当下做好你自己，将来才能持续做好自己。今天保持和昨天一样地无助和苦恼，还期待明天和今天会不同，这简直是愚蠢。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>最重要的是开始，将行动带到日常中来，并在开始的时候接纳那个笨拙的自己。停止肤浅的收集、整理、清理吧，专注于创造价值的任务。不如赶紧坐下写张卡片？！参考钱钟书，博纳科夫等这些历史上的大拿，把他们的秘密武器直接拿来用吧：卡片大法真的好，用过就离不开。</p>

<p>不要再想着读完剩下的所有的书，改为用输出来倒逼输入。先看源头知识，再建立生成自己的框架。听到不懂的赶紧自言自语一番，然后记下。所谓记忆外部化催生记忆的外部化，写的过程中会不断产生新的灵感。</p>

<p>忘掉GTD等龟毛似的日常安排，要改时间管理为心流管理。从自己的喜好中找心流，比如写卡片，比如阅读源头的难书，比如生成自己的知识树，比如主动教自己。并保持记录复盘的习惯，自己就是自己的反馈，提前生活在未来！</p>

<p>更不用想着整理归档所有的文件邮件，要改分类归档为搜索查找。专注最重要的创造性事情，高效、批量、稳定、可靠地解决工作问题，形成内隐模块，过度到轻脑力劳动。</p>

<p>鼓励一切人，也要鼓励自己，现在就动起来。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[人比信息重要]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/followingmaster.html"/>
    <updated>2017-05-27T11:59:55+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/followingmaster.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>信息源根本就不重要，重要的是要在一群聪明人的圈子里。<br/>
目前紧跟的大拿就是如下三位，分别在各自领域内有了骄人的建树。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<h3>阳志平</h3>

<p>从阳老这里学到了认知科学方面的反常识技能，如必要难度理论，自我决定论，执行意图，学习六思，学习六律等，习得了一件能享用终生的最小行动：卡片大法。<br/>
怎么推荐都不为过。</p>

<ul>
<li>公众号: 心智工具箱</li>
<li>App：开智学堂</li>
<li>博客: <a href="http://www.yangzhiping.com">阳志平的网志</a></li>
</ul>

<h3>李笑来</h3>

<p>国内比特币首富，终生学习者。学习是为了用，从他这里知道了积累的力量，明白了什么叫成长型选手，帮我梳理了很多底层的概念。明白了记录的重要性。</p>

<ul>
<li>公众号: 学习学习再学习</li>
<li>得到专栏：财富自由之路</li>
<li>书:

<ul>
<li>「把时间当做朋友」</li>
<li>「新生——七年就是一辈子」</li>
<li>「领导梯队」</li>
<li>「演讲的力量」</li>
</ul></li>
</ul>

<h3>万维钢</h3>

<p>原物理学家，从他这里学习到了很多西方世界比较前言的思想和干货。有很多重磅新书和文章的提炼，打开得到音频即可在通勤路上吸收。</p>

<ul>
<li>得到专栏:精英日课</li>
<li>书:

<ul>
<li>「万万没想到」</li>
<li>「智识分子」</li>
</ul></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WK42 成为配得上希望的那个人（我们重新认识了鼓励）]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/wk42.html"/>
    <updated>2017-05-23T07:08:48+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/wk42.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3>行动：默默完成进化！</h3>

<ul>
<li>行动要点：

<ul>
<li>让别人不开心，是自己不对，自己不周到；</li>
<li>一切的“进化”都是长期之后的未来结果，不是今天能拿出来展示、证明的；</li>
<li>拿尚未发生的事情说事儿讲理尽管不一定错，但通常不会被正确理解；</li>
<li>人们不理解你的时候，自然而然地不会支持你；</li>
<li>证明自己是没必要的，做到了无需证明，没做到证明是徒劳；</li>
<li>自己给自己引发很多攻击不仅是愚蠢的，更是致命的……</li>
</ul></li>
</ul>

<p>那怎么办？</p>

<blockquote>
<p>默默完成进化</p>
</blockquote>

<ul>
<li><p>理解：当你“表现自己”、或者尝试着“证明自己”、甚至不小心“好为人师”的时候，本质上来看，你在用尚未发生的结果去表现，去证明，于是，从更深层次的视角去看，事实上是你自己在“占便宜” —— 你在用未来不一定产生的结果刷现在的存在感…… 要知道，即便你长期持续行动了，也还有可能仅因为运气不好而并未获得预期的结果呢！</p>

<p>遇到向你泼冷水的人，再遇到说风凉话的人，哪怕是再遇到背后坑害你的人，你再也别那么肤浅地把对方定义为“坏人”了，从更深的层次上来分析，是你自己做错了，是你自己让人家不开心了，是你自己“占便宜未遂”。虽然他们也不一定是好人，但你自己确实有错，而且还错得不浅。</p></li>
</ul>

<h3>行动：成为一个鼓励一切人的人。</h3>

<ul>
<li><p>理解：理由也很简单，既然自己那么讨厌被别人泼冷水，被别人说风凉话，被别人暗中陷害，自己就无论如何也不应该成为那样的人；不仅如此，还要站到他们反面，成为一个善于鼓励他人的人。</p>

<p>鼓励，绝对是这个世界的稀缺资源。如果你是个善于鼓励他人的人，那么起码直接会获得两个好处。</p>

<ul>
<li>首先，你身边的人会不由自主地喜欢你，谁不喜欢拥有稀缺资源的人呢？</li>
<li>更为重要的是，随着你不断鼓励他人，随着你不断看到因为你的鼓励而继续前行的人终究获得了他们期待的结果，你自己会慢慢变成一个无需他人鼓励的人 —— 因为你自己早就变成了正能量本身。这后面的结果实在是意外惊喜，也实在是个极度惊人的意外惊喜。不信你就试试看。</li>
</ul></li>
</ul>

<h3>行动：三省吾身的同时三赞吾身。</h3>

<ul>
<li>行动：每天都思考一下，今天自己哪些事情做得非常好，并且夸夸自己，给自己一些鼓励，让自己可以继续保持下去。</li>
<li>理解：没有人比你自己更清楚你所克服的困难，以及你真正付出的努力。所以也没有人比你更适合去鼓励你，安慰你。
所以除了每天的反省之外，大家也不要忘记每天也要鼓励一下自己。</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[作息]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/zuoxi.html"/>
    <updated>2017-05-21T12:14:33+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/zuoxi.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<ul>
<li>洗漱/冥想</li>
<li>刻意练习🍅x2</li>
<li>早餐</li>
</ul>

<hr/>

<ul>
<li>通勤</li>
<li>MIT上 🍅x4</li>
<li>MIT下 🍅x2</li>
</ul>

<hr/>

<ul>
<li>午餐/冥想</li>
<li>下午段上 🍅x4</li>
<li>下午段下 🍅x2</li>
<li>通勤</li>
</ul>

<hr/>

<ul>
<li>运动1小时</li>
<li>晚餐/散步</li>
<li>刻意练习 🍅x2</li>
<li>洗漱/冥想</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[技巧：学习六思]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/xuexi6si.html"/>
    <updated>2017-05-19T14:44:55+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/xuexi6si.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<ul>
<li><p>学习六思 1：有限大于无限。</p>

<p>注解：学海非无涯，任何一个领域的核心知识是有限集合而非无限集合。</p></li>
</ul>

<span id="more"></span><!-- more -->

<ul>
<li><p>学习六思 2：源头大于碎片。</p>

<p>注解：信息汪洋，你需要站在时间源头，看潺潺溪流，肆意大海。</p></li>
<li><p>学习六思 3：生成大于管理。</p>

<p>注解：知识管理不重要，重要的是掌握生成任意一个领域的知识体系的能力。</p></li>
<li><p>学习六思 4：输出大于输入。</p>

<p>注解：即使在头脑中想象教别人，也能提高学习效率；从学到教，意味着从被动到主动，从依赖到独立。</p></li>
<li><p>学习六思 5：人大于信息。</p>

<p>注解：信息不重要，承载信息的人更重要。</p></li>
<li><p>学习六思 6：群体大于个体。</p>

<p>注解：将一屋子聪明人放在一个房间内，最聪明的是那个房间——容器。</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[技巧：学习六律]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/xuexi6lv.html"/>
    <updated>2017-05-19T14:42:00+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/xuexi6lv.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<ul>
<li><p>学习六律 1：不要假设问题不可分析。</p>

<p>注解：一旦假设问题不可分析，就会忽视掉大量发现隐藏模式的机会。</p></li>
</ul>

<span id="more"></span><!-- more -->

<ul>
<li><p>学习六律 2：不要假设别人跟你不一样。</p>

<p>注解：不要用人格差异来作为逃避学习的理由，比如，他就是比我聪明，我怎么学得会；他跟我不是一样的人，我怎么可能做得到。用人格差异来逃避，是杀伤力非常强的理由。一旦养成习惯，基本会将该模式复制到生活的方方面面，很容易获得脑残一生。</p></li>
<li><p>学习六律 3：不要忽视别人花费大时间周期与大量金钱获得的知识。</p>

<p>注解：不少人总是习惯第一次听到某个科学理论或者认知科学新进展的时候，迫切地用自己既往的知识结构去生搬硬套，结果忽视了真正可以学习到的知识点。</p></li>
<li><p>学习六律 4：记忆外部化会催生记忆外部化。</p>

<p>注解：不要假设自己真的能听懂或者读懂。抓住一切机会，自言自语，将想到的写下来——从大脑工作记忆内存切换到外部载体。在执行记忆外部化的过程，会催生新的知识产出。对写作的写作，会催生写作；对学习的学习，会催生新的学习需求；对创业的创业，会催生新的项目想法。但记忆外部化存储空间，可以一键搜索而非分类整理。</p></li>
<li><p>学习六律 5：大脑的自我欺骗功能强于你的想象。</p>

<p>注解：这是认知科学近年来最大的突破。学习者容易产生学会的错觉，举个例子，一般人都习惯当场写笔记。但是，当场写笔记的时候，是在工作记忆区域进程工作，此时输入很容易，未来提取就非常困难。反之，可以在六个小时后写笔记，略有难度的输入，未来提取记忆就更容易。</p></li>
<li><p>学习六律 6：对思考的思考离知识真相更近。</p>

<p>注解：可以对任何知识点进行二阶、三阶操作，那么会离元问题更近，更容易获得更高的知识抽象层级。比如，对思考的思考，对认知的认知，对战拖的战拖，对学习的学习，对记忆的记忆。</p></li>
<li><p>出处：「读书与心智」</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[技巧：卡片大法]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/cards.html"/>
    <updated>2017-05-19T12:10:09+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/cards.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h2>写什么</h2>

<ul>
<li><p><strong>术语卡</strong>：阅读中出现过的学术术语或者作者特定黑话。</p>

<p>写术语卡时，要尽可能的区分演绎数据和原始数据，不要把自己的知识给污染了。</p></li>
</ul>

<span id="more"></span><!-- more -->

<blockquote>
<p>我并不建议各位卡片新手，一上来用自己的话来写卡片。当你没有很好的学习习惯时，你尽可能使用作者的原话复述卡片内容，比自己任意发挥好很多；当然，如果你已经有了很好的学习习惯，此时多使用自己的话来写卡片，没有任何问题。</p>
</blockquote>

<ul>
<li><p><strong>人名卡</strong>：阅读中出现过的人名，以及他的个人简介如何。</p>

<p>天才效应：大家会高估同一个时代天才的数量，却会低估人类历史上天才的智慧。</p></li>
</ul>

<blockquote>
<p>开个玩笑，绝大多数人生困惑在王阳明那里就能得到解答；绝大多数学习困惑在马奇那里就能得到解答；绝大多数决策困惑在西蒙那里就能得到解答；绝大多数诗歌困惑在宇文所安那里就能得到解答；绝大多数小说困惑在张爱玲、卡尔维诺、纳博科夫那里就能得到解答。这种人类社会的真正天才是极稀罕的，才值得大家去追随。</p>
</blockquote>

<ul>
<li><p><strong>反常识卡</strong>：有什么理论模型/推断证据/故事/行动，挑战了你的既有常识。</p>

<p>反常识卡是在拓展你的认知边界。</p></li>
<li><p>金句卡：收集性感的句子</p></li>
<li><p>行动卡：写下你可以执行的行动</p></li>
<li><p>技巧卡：积累你学到的技巧</p></li>
<li><p>任意卡：此处自行发挥</p></li>
</ul>

<h2>怎么写：必要难度理论（见必要难度）</h2>

<ol>
<li><p>第一个是时间的必要难度，写的更晚一点，不要在你听的最爽的时候去写，这个时候都是在你工作记忆区域工作，左耳进右耳出，而且还会造成你很大的「学会了」的错觉。</p></li>
<li><p>第二个是地点的必要难度，就是在不同的地点写。比如说今天在这听完了，回到家里去写笔记。</p></li>
<li><p>第三个是叫记忆的生成效应，它指的是用自己的话写。别直接把别人的话复制过来，那叫做自欺欺人。</p></li>
</ol>

<ul>
<li>出处：「如何建立好的学习习惯系统」</li>
</ul>

<h2>卡片系统：符号说明</h2>

<h3>标题：不用命名，直接<code>#</code>后面跟卡片类型</h3>

<ul>
<li><strong>人名</strong>：每日必写一个，尊重知识源头的创造者。</li>
<li><strong>术语</strong>：每日必写一个，尊重知识源头的创造者。</li>
<li><strong>反常</strong>：每日必写一个，拓展你的认知边界。</li>
<li>行动：目标、任务、项目等需要马上制定行动计划，运用执行意图列表。</li>
<li>技巧：即心理表征、方法论、高阶模型、套路，需要创造场景及在行动中不断复用的技巧。</li>
<li>金句：高度浓缩、类比、隐喻、性感的句子。</li>
<li>问题（新增卡片类型）：暗时间、潜意识、发散思维、睡前等需要思考和面对的问题。</li>
</ul>

<h3>内容：只要是引用原文的全部打 <code>&gt;</code> ，其余的就是自己的话语体系，不用任何标记。</h3>

<p>分为四个部分：</p>

<ul>
<li>理解：</li>
<li>例子：</li>
<li>延伸：</li>
<li>出处：多处出处以<code>|</code>分隔；书名号以<code>「」</code>代替</li>
</ul>

<h2>行动：坚持每天写三张卡片——反常识卡、人名卡、术语卡，少分享多积累！</h2>

<blockquote>
<p>为什么说多数学习型社群是低效的？因为它们不符合认知科学原理。有的强调大牛讲座，有的强调订阅专栏，有的强调读书/听书/拆书，它们也许有些微价值，然而从大时间周期来看，是低效的甚至反科学的。</p>

<p><strong>你见过哪个大拿是听讲座听出来的或者只看书看出来的？所谓大拿，是因为有了与众不同的作品。而听讲座、订阅专栏这种行为无法大时间周期践行。那些知识，就好比听了很多别人的道理，多数是司机知识</strong>，对生成自己知识体系的帮助微不足道。</p>
</blockquote>

<ul>
<li>出处：「构建优雅的知识系统」</li>
</ul>

<h2>应用：阅读一本书，写八张卡片足矣。</h2>

<ul>
<li><p>理解：</p>

<ul>
<li>这本书的主题核心，就是最大的反常识卡，并且注意时间脉络。</li>
<li>根据反常识，再补充三个证据—就产生三张术语卡；</li>
<li>根据这些证据和案例，找出源头和提出术语的人是谁—产生一张人名卡，并且分析他为什么牛，有哪些作品，生平经历是什么；</li>
<li>最后根据他写的非常震撼的话语—产生一张金句卡；</li>
<li>行动卡是能够指导自己的行动的卡；</li>
<li>最后还有一张任意卡，记录个人阅读感想</li>
</ul>

<p><strong>一张反常识卡+三张术语卡+一张人名卡+一张金句卡+一张行动卡+一张任意卡，八张卡片可以囊括一本好书的核心内容。假设一张卡片 100 字，一篇千字文就出来了。</strong><br/>
一旦能从「卡片」到「书评」，同样的思路，你可以从「卡片」拼接为「文章」、「小说」、「诗歌」甚至「雕塑」、「绘画」与「音乐」等更多不同场景的作品。</p></li>
<li><p>出处：「构建优雅的知识系统」</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[技巧：元认知学习法]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/yuanrenzhi.html"/>
    <updated>2017-05-16T08:52:37+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/yuanrenzhi.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<ul>
<li>定义：三要素：主题学习（Theme learning）；深度学习（Deep learning）与行动学习（Action learning）。</li>
</ul>

<span id="more"></span><!-- more -->

<ul>
<li>理解：

<ul>
<li>主题学习：在学习做什么上，用模式说话，一堆书大于一本书；一手信息大于二手信息；经典大于碎片；承载信息的人大于信息。</li>
<li>深度学习：在学习如何做上，用深度说话，偏见大于平庸。</li>
<li>行动学习：在学习期盼什么上，用作品说话，输出大于输入；用行动说话，实践大于围观。</li>
</ul></li>
</ul>

<blockquote>
<p>在学习早期，你常常需要执行主题学习，通过广度优先搜索，了解牛人牛刊里程碑的知识点在哪；<br/>
在学习中后期，你常常需要深度学习，借助于深度优先搜索，突破学习的平台期。在学习中后期，此时如果还是过于追求模式，总是执行对知识的广度优先搜索，则会陷入一个典型的国人思维弊端，容易长期停留在学习的平台期，对较肤浅的「司机的知识」了解极多，但是难以迈入一个更高的层次。无论在学习的哪个阶段，你都应该采取行动学习，坚持输出大于输入。</p>
</blockquote>

<ul>
<li>出处：工作谈016-2</li>
</ul>

<h2>术语：主题学习</h2>

<ul>
<li>理解：在学习做什么上，用模式说话。是快速进入新领域的最好方法。</li>
</ul>

<h3>一堆书大于一本书；</h3>

<p>做任何事情，解决一个难题，要思考如何批量解决问题。人脑不善于在一个问题上深入思考，更善于在不同事物之间找不同。人脑有很强的模式处理能力，它能快速地将两个人不同之处找出来，这份能力太强大了，所以做任何一件事要拿到好的答案，要思考如何批量。<br/>
买书要求多，此时你并不清楚同一主题，谁讲的靠谱，也就是对知识的树形结构进行广度优先搜索，此时乱读无所谓；当了解该主题后，此时一定要精度。就怕买书少，读书快。<br/>
 不同书籍反复出现的新鲜词汇即为学科基础术语。通过wiki查阅清楚意思，再扫教材案例。</p>

<p>学习任一学科的三个问题，即学习任意一个学科的“最小知识原则”：<br/>
1.知识的源头：不要去看它现在的教材，而是要看它最原始的那一本著作。<br/>
2.核心话语体系：一门学科因为某个原因诞生，必然是有一套跟其他学科不一样的话语体系。<br/>
3.二级推演体系：任何一个学科，只要她产生了一个只属于该学科的特殊话语体系，那么，这个话语体系会延伸到下一个层面，推演出二级话语体系。<br/>
4.其他学科怎样看这个学科</p>

<h3>一手信息大于二手信息；</h3>

<p>区分是否一手信息可以沿着三个维度区分：<br/>
1. “最小模型”：抽象级别是否足够高？<br/>
借助google学术h指数某个学科领域top100科学家快速掌握本领域的已有模型，然后基于种种已经存在的模型，最终挖掘出本学科最高级别的“最小模型”。<br/>
一般不要购买自己所在专业的专业类图书，直接以一首文献为准。多数图书就是观点与论据。一手资料，它构建观点与论据的模式更值得你学习，而二手资料会打乱与破坏原创美感。<br/>
2.“最小故事”：是否制作了某个广为流传的新故事内核？<br/>
注重是否激发了某种反因果，惊喜的情绪。<br/>
3.“最小行动”：是否提供了某种新型“第二序改变”。</p>

<h3>经典大于碎片；</h3>

<p>五大元学科：网络科学，认知&amp;神经&amp;心理科学，计算机科学，数学，诗学。</p>

<h3>承载信息的人大于信息。</h3>

<p>去和时间最前端的人群连接成小社群。</p>

<ul>
<li>出处：工作谈016 元认知学习法3</li>
</ul>

<h2>术语：深度学习</h2>

<ul>
<li>定义：深度的高智学习。</li>
<li>理解：对知识之树采用深度优先搜索策略,需要深挖.与人类大脑爱模式的工作方式背道而驰,超出了人类的舒适区,变现在外就是：难难难。深度学习，难在需要你发现深层次的因果联系，需要你将知识内化为本能。</li>
</ul>

<blockquote>
<p>难在你是孤独的。借助于主题学习，你可以快速掌握任意一个学科的要义。此时，你拥有的知识，往往是「司机的知识」、「低智学习的知识」、「外显的知识」或者众人皆知的知识。它难以构成你的核心竞争力。步入学习深水区，你将遭遇很多平台期，别无他法，需要硬扛着过去。如此反复反复。慢慢地，你的学习能力才会提升。<br/>
在这样的路上，你常常是孤独且不自信的。你不清楚自己是做对了还是做错了。看畅销书，容易；坚持看学术专著，难。刷朋友圈，易；坚持输出，难。选择人人都走的路，易；与众不同，难。</p>
</blockquote>

<ul>
<li>出处：工作谈016 元认知学习法4</li>
</ul>

<h2>术语：行动学习</h2>

<ul>
<li>定义：在学习期盼什么上，<strong>用作品说话，输出大于输入；用行动说话，实践大于围观。</strong></li>
<li>理解：行动学习的两个高阶技巧：写书和里程碑。</li>
</ul>

<blockquote>
<p>人类最佳的抽象知识结构是树形结构。正是因为树又有唯一通道；又可以无限伸展，因此，它成了人类存储抽象知识的最佳结构。借助于这个原理，我常用的一个高阶技巧就是，在进入某个领域时，会假设自己要写一本书。在这个过程中，我会反复思考：如果自己来写这本书，那么，那么，这本书的体系会是什么样？有哪些打动我的地方呢？在时间、心力有条件的情况下，甚至我会真的写出一本又一本书！<br/>
因为这本书是自己写的，那么对它的树形结构了如指掌，借助于这本自己写的书的纲节目，我可以掌握任意一个学科的体系。刚开始的时候，当然会闹笑话，没关系。采取成长型心智，知错就改，承认自己不懂。<br/>
慢慢地，伴随你的成长，你的知识之树会越来越优雅，甚至它会自我生长！</p>

<p>所谓用作品说话，一个完成的作品大于一个没有完成的作品。而作品，就是你的一个又一个里程碑。这就是行动学习的第二个要点：你要有里程碑；你要赋予自己的行动或作品或实践仪式感。有清晰的开始、结束，这样你才能一次又一次提高自己的行动力。<br/>
一旦你清晰地意识到它是你的关键里程碑，要放慢节奏，最大感知它，并且赋予仪式感。比如写文章纪念，拍照。最大化它的价值，这样才会反复给你正反馈。如果在人生关键里程碑来临时，你不去放慢节奏，感知它时，其实你就浪费掉它了。</p>
</blockquote>

<ul>
<li>出处：工作谈016 元认知学习法5</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WK41 你的生命中最重要的东西时什么？（我们重新认识了“希望”）]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/wk41.html"/>
    <updated>2017-05-14T11:27:39+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/wk41.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3>术语：希望</h3>

<ul>
<li>定义：<strong>“ 相信明天会更好 ”</strong> 再精确一点的话，<strong>就是一个人相信自己的明天会因为今天的努力而变得更好……</strong></li>
<li>理解： 这里的重点是，明天不会自动变得更好的，明天之所以能变得更好，是因为今天的行动，是因为今天用正确的方式做了正确的事情。明天是否会变得更好，与今天那笨拙所带来的不适感（甚至自卑感）完全没关系，只要持续行动，一切都会改善的 —— 尽管还有运气因素；但若是反过来看，一旦放弃了行动，那么，明天变坏直接就是确定的，100%，没有任何例外。</li>
</ul>

<p>很多人无论学什么都一样，很快就放弃了，事实上只不过是因为他们“重复”的次数差太远了，所以根本达不到神经元之间建立强联接的地步，当然也就没机会体验那种“内化”的神奇效果。可他们为什么总是那么快就放弃呢？很简单，基于种种原因，他们从来没有真正掌握过、更别提熟练、精通任何一个技能！</p>

<p>同样由于之前并没有真正掌握过、更别提熟练、精通任何一个技能，所以，他们从来都不知道任何一个技能都最终是“复杂的集合体”，于是，总是<strong>倾向于低估学习任务的复杂程度</strong>，所以总是“拿着苍蝇拍打坦克”（不是“拿着大炮打蚊子”），你说失败不是再正常不过的事儿了吗？</p>

<h3>金句： 时间惩罚愚蠢的时候，只能毫不留情”。但与此同时，时间在奖励心智的时候，同样也非常慷慨。</h3>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WK40 起步时，最重要的是什么？（我们重新认识了速成）]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/wk40.html"/>
    <updated>2017-05-14T11:26:49+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/wk40.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3>术语：最少必要知识（Minimal Actionable Knowledge）</h3>

<ul>
<li><p>例子</p>

<ul>
<li><p>设计的最少必要知识：简洁和留白</p>

<blockquote>
<p>在任何一个视觉框架之中，都要尽量减少各种元素数量、比如形状数量、线条样式数量、颜色数量等等，控制在 3 个左右。比如，最多三种形状，最多三种线条，最多三种颜色，最多三种字体…… 所谓的“留白”，更简单，就是一定要留出 61.8%（其实这是黄金分割数字）的空间（或者反过来，只占用最多 61.8% 的空间）……</p>
</blockquote></li>
<li><p>开车的最少必要知识：慢</p></li>
<li><p>掌握一门外语的最少必要知识都有哪些呢？</p>

<ol>
<li>认识字母</li>
<li>认识音标</li>
<li>会查词典</li>
<li>懂基本语法</li>
<li>会查语法书</li>
<li>会用 Google 搜索引擎</li>
</ol></li>
</ul>

<p>然后就是：<strong>用！</strong></p></li>
</ul>

<h3>技巧：学习能力也好、执行力也罢，最终的核心只有一个：刚开始的时候，平静地接受自己的笨拙。</h3>

<blockquote>
<p>面对陌生领域的时候，我们其实就是蹒跚学步的孩子啊！</p>
</blockquote>

<ul>
<li>理解：接受自己的笨拙，理解自己的笨拙，放慢速度尝试，观察哪里可以改进，再反复练习，观察自己哪里可以进一步改进，再反复…… 这是学习一切技能必须的过程 —— 关键在于：

<ul>
<li>1. 尽快开始这个过程；</li>
<li>2. 尽快度过这个过程。</li>
</ul></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WK39 如何提高自己的智商（我们重新认识了智商）]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/wk39.html"/>
    <updated>2017-05-14T11:26:01+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/wk39.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3>术语：聪明（“智商”的表现）</h3>

<blockquote>
<ul>
<li>脑子里有多少个清晰、准确、必要的概念；</li>
<li>那些清晰、准确、必要的概念之间有多少清晰、必要、准确的关联……</li>
</ul>
</blockquote>

<ol>
<li>提高智商的重要方法之一就是“调整关注焦点”，而这背后，实际上还是“价值观的调整”，如果智商真的提高了，本质上来看就肯定是价值观发生了变化。</li>
<li>运转中的操作系统，上层主要是两样东西， 价值观和方法论 。</li>
<li>以上我们用来“提高智商”的方法可以表述为：“不断尝试调整价值观，最终找到更好的价值观” —— 这就是“提高智商”的方法论了。</li>
<li>于是，在整件事情上，相对来看，我们的注意力更多的一部分应该放在“如何做”（即，方法论）上去，因为“调整”、“试验”、“观察”、“分析”、“总结”、“修正”等等，确实都是“做”出来的，不做，什么都没有。</li>
</ol>

<blockquote>
<p>所谓智商，其实可以被看做是一个完整的操作系统：<br/>
1. 最底层是概念及其关联；<br/>
2. 再上面一层是价值观与方法论；<br/>
3. 再往上则是践行……</p>
</blockquote>

<p><img src="http://7xs0kh.com1.z0.glb.clouddn.com/2017-05-27-IMG_1819.JPG" alt=""/></p>

<blockquote>
<ul>
<li>价值观决定选择的质量（选择是人生头等大事）</li>
<li>方法论决定选择后行动的质量（行动构成人生）</li>
</ul>
</blockquote>

<p>经常花时间“设身处地”地从他人角度思考（暂时把关注焦点从自己身上挪到他人身上），绝对是提高“智商”的快捷方式……当然，很多人把这个叫做“情商”，我个人觉得自己并不需要这个概念。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WK38 知识究竟是什么（我们重新认识了“知识”）]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/wk38.html"/>
    <updated>2017-05-14T11:21:57+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/wk38.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3>术语：知识</h3>

<ul>
<li>理解：长期有用的信息就是知识。有用即能指导做出好决策带来好结果。</li>
</ul>

<h3>术语：碎片化</h3>

<ul>
<li>理解：碎片化的只是时间不是知识，碎片时间学习体系知识本来就是上学就开始的事。本质上一堂课就是45分钟的碎片时间。</li>
</ul>

<h3>术语：焦虑的原因</h3>

<ul>
<li>理解：学校所学总能通过分数及时反馈，以至于我们习惯只考虑短期这个维度，而这个世界能够给你即时反馈的知识并没有想象中那么多。而那些真正有用并且能够改变你生活的知识，有时候反倒会让你“迟迟看不到结果”。所以很多人开始迷茫了，开始焦虑了，开始病急乱投医了。这似乎是每一代人都逃脱不掉的魔咒。</li>
</ul>

<h3>反常识：学习就要但行好事莫问前程！</h3>

<ul>
<li>理解：我们很难判断现在的知识是否在将来有用，所以尽管去学，概念多了，节点就多，产生链接时即融汇贯通了，知识体系就搭成了。</li>
<li>例子：石器时代的人来说，石油就是一种黑色的液体，他们永远也想不到它将是支撑世界的重要资源。同样很多知识其实早就已经有了，只是如果我们没有去发掘和利用，那这些知识对于我们来说就是石器时代的石油，虽然价值连城，但却无法发挥作用。</li>
</ul>

<h3>技巧：作决策时加上时间维度，同时考虑短期和长期。</h3>

<h3>反常识：很多时候人们会因为一个相同的原因做出完全相反的决策</h3>

<ul>
<li>例子：这知识学了谁知道它在什么时候会有什么用处呢？！2种相反的决策：

<ul>
<li>尽管学</li>
<li>除非你告诉我它确切地在什么时候有多么确切的用处，我才会去学！</li>
</ul></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WK37 提高成长率的方法论（我们重新认识了提高成长率）]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/wk37.html"/>
    <updated>2017-05-14T11:21:57+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/wk37.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3>技巧：提高成长率的方法论</h3>

<ol>
<li><p>学习学习再学习（元认知，请回顾第 9 周的文章）</p></li>
<li><p>学习更多技能（给自己添加更多维度，请回顾第 8 周的文章）</p></li>
<li><p>长期持续（坚持，请回顾第 12 周的文章）</p></li>
</ol>

<ul>
<li><p>理解：学习本身是需要先去学好的；学会了学习，再去学习就更有效率。</p>

<p>学习更多的技能，让自己在多个维度上具备竞争力，那么就更容易在所谓的“竞争”中胜出。然而最为关键的，是行动。</p>

<p>“说到和做到之间是这世上最遥远的距离”。不过，大多数情况下，人们真正的问题并不在于没有长期持续地做，绝大多数人的真正问题是，无论是否已经理解，反正是迟迟并没有开始做…… 连开始都没有，又何谈长期、持续呢？</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WK36 关于创业的选择（我们重新认识了成长率）]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/wk36.html"/>
    <updated>2017-05-14T11:21:57+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/wk36.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3>金句：不能不断成长的生意，谈不上是“创业”。</h3>

<h3>金句：当你追求成长率的时候，即便最后收效甚微，也比大多数连成长都没有的人要强得多。</h3>

<h3>反常识：在风险投资者眼里，“成长率”最重要。</h3>

<ul>
<li>理解：对于那些失败的投资决策，每次复盘的时候，复盘自己的决策过程，最终的结论总是一样的：
当初在选择的时候，要么是
①干脆忽略了某个必要的条件；要么是
②在某个必要的条件上没有做到足够苛刻…… 就这么两个原因，完全没有其他任何理由。
如果，我在投资决策过程中，对“成长率”这个最必要且最重要的指标上不足够苛刻，那么后面的结果只能是“自己选的自己受着”了。即便是走了狗屎运获利了，也只不过是“拿着火把穿过了火药厂”而不自知的傻子。</li>
</ul>

<h3>金句：真正厉害的创业者，考虑的不仅仅是“怎样成长”，而是“不断成长”，即，长期成长</h3>

<p><img src="http://7xs0kh.com1.z0.glb.clouddn.com/2017-05-27-14944205631055.jpg" alt=""/></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WK35 选择的方法（我们重新认识了选择的方法）]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/wk35.html"/>
    <updated>2017-05-14T11:21:57+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/wk35.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3>技巧：选择的方法即添加必要的条件</h3>

<ul>
<li>技巧：锤炼自己的价值观，就等同于提高选择质量。做选择的更深的方法论是什么呢？一句话就能说清楚：
<strong>添加必要的条件。</strong>
一定要尽量做到只考虑且不遗漏那些最必要的条件。</li>
<li>延伸：有些人之所以没有成长，就是因为“太聪明”了。他们的聪明才智通常都用在了一个地方：寻找更轻松的方法。但是这样的结果通常是，所有的注意力都用在了找“更好”的方法，最后没有时间和精力去践行</li>
</ul>

<h3>行动：平时一点一点锻炼选择能力</h3>

<ul>
<li>行动：练习的方法也很简单：

<ul>
<li>面对任何一个选择（哪怕是很小的事情 —— 当然要从小事儿练起），都可以拿出纸笔开始罗列筛选条件；</li>
<li>为每个条件重要性打分，而后重新排序，可以是 1~5 分；</li>
<li>考虑每个条件的必要性，打分只有 1 和 0，要么有必要，要么没必要；</li>
<li>三十分钟之内，结果就会一目了然，但别急！因为还有下一步……</li>
<li>第二天再花三十分钟重新仔细过一遍 —— 如果选择本身的重要性很高，那么就可能重复更多次……</li>
</ul></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WK34 究竟什么决定你的价格（我们重新认识了自己的价格）]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/wk34.html"/>
    <updated>2017-05-14T11:21:57+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/wk34.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3>金句：在市场上，决定价格的最重要因素，是需求。</h3>

<h3>技巧：你如何变得更值钱呢？</h3>

<ul>
<li>技巧：成为一个真正有用的人。挑最被需要的事情做。</li>
<li>理解：与这世界产生强联系，是增强生活幸福感的最根本方式。
为什么少数人明显比大多数人更幸福，而且幸福程度高出很多很多？解释很简单啊：
他们与这个世界有更强的联系……
更为清楚深刻的解释是：他们所身处的世界真的很需要他们。
那个世界更需要他们，于是那个世界就会自然而然地更重视他们，甚至不惜高估他们，就这么简单。</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
