<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[学习成长再生]]></title>
  <link href="https://bigv027.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://bigv027.github.io/"/>
  <updated>2017-09-03T14:21:48+08:00</updated>
  <id>https://bigv027.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://www.mweb.im/">MWeb</generator>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2017-08-16 赶进度]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/CatchUpSchedule.html"/>
    <updated>2017-08-16T10:53:19+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/CatchUpSchedule.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>7月份开始一直在赶通识部落的进度，因为阳老的一句，开智部落2.0的参与门槛对写卡片数量有要求。所以尽量在10月份到期之前补上每本书的卡片。</p>

<p>其实真的应该跟上大部队的进度，这样邮箱里面也会有存储大家的卡片，一是作为资料存储便于spotlight的检索，二是可以看到同侪的卡片思路，开脑洞。</p>

<p>每本书的先后和每月的主题都是有内在规律的，跟上节奏的好处，就是可以在专家的指引下更顺畅的探索。第一个月的通识部落主题书单，从「这才是心理学」，「超越智商」，到「思考快与慢」确实一步一步深入，互相印证。从几本书更加全面的了解系统1，系统2，在另外一本书里是进程1和进程2，这就是好书和好书的竞争，也是主题阅读的好处。高阶模型的掌握和使用无非就是如此，几个地方综合了解这些源头和场景。再如本月的西蒙专题，从「我生活的种种模式」，「人工科学」到「穿越歧路花园」。贯穿其中的是model。有自传，也有别人写的传记，多个维度多个背景。</p>

<p>如果不进行主题的探索，单纯看一本书，不会有这样的高密度高集合高重复性的比较，利用的是大脑爱找不同的心智hack。大牛之所以是大牛，就是因为他掌握了很多hack自己大脑的方法，追求效用最大化同时还能生成自己的知识树。<br/>
比知识树更功利的应该是问题树。带着问题去检索更加高效。</p>

<p>同样进入一个领域的时候，也要想着写出该领域的一本书。对自我的教育中阳老也是建议制定2年自修计划，这其实都是利用主题学习。2年自修计划是对12年时间掌握4种技能的升级。对于认知科学的探索，找到方法，短短的几个月就由3年自修计划升级成2年自修。这样的高手时刻都在进步。</p>

<p>一直都是在追求完成任务，现在赶部落的进度也是一样，还是没有转换输出和输入的角度，应该是想着没有完成的卡片和读书笔记，而不是想着没有读完的书。</p>

<p>豆瓣上的理想情况应该是神作级别的书都是在读状态。翻烂之后，拼接卡片为2000字读书笔记之后才标记为已读。畅销书等可以穿插着速读。写出短评即可。</p>

<p>必要难度理论用在写卡片上，到现在还没有贯彻实施。还是回去老一套直接摘录去了。需要逼迫自己一把了。强行只精读完一章，6小时后写一章的卡片。</p>

<p>mac更多的时候应该是输出检索工具。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[小系统：文件和工具架构]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/softwareImprovement.html"/>
    <updated>2017-07-28T19:55:42+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/softwareImprovement.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>今天终于把域名结构付诸了行动，同时理清了各个软件和文件的信息流及交互。</p>

<h2 id="toc_0">1</h2>

<p>文件架构是这样子的：<br/>
<img src="http://7xs0kh.com1.z0.glb.clouddn.com/2017-07-28-Screen%20Shot%202017-07-28%20at%2019.58.01.png" alt="Screen Shot 2017-07-28 at 19.58.01"/><br/>
重点是：<br/>
book.heshengjun.com：一上来某个领域，就要想着写一本书。同步至gitbook，同时备份至云。<br/>
gist.heshengjun.com：放自己的文章，用textmate同步至gist，同时备份至云。<br/>
keynote.heshengjun.com：放自己的keynote。备份至云。</p>

<p>其他几个：<br/>
archive.heshengjun.com放一些参考过后无用的文件，备份至云。<br/>
bigv027.github.io：作为版本库放github上的博客显示。原体在icloud的mweb文件夹，同时备份至云。<br/>
papers.heshengjun.com：放的主要是Zotero的数据库及参考（非学术）文献。备份至云。<br/>
personal.heshengjun.com：放自己的个人文件。</p>

<h2 id="toc_1">2</h2>

<p>工具架构：</p>

<p>ibooks：单体精品epub书，直接软件中全部打开，icould备份及云同步。省去了需要delete everywhere和搜索出现重复的麻烦。ios端可以同步进度。<br/>
mweb：library模式放卡片和博客本体；外部模式放重点的book和gist域名文件夹。ios端同步。<br/>
textmate：做全文检索和上传gist用。<br/>
Zotero：书籍，论文等pdf的降维管理。storage目录建立快捷映射至dropbox文件夹，备份至云。<br/>
多看阅读（ios）：对多级目录支持特别好，所以阅读合集类的epub，笔记也可以一键导出到evernote。<br/>
Foxit（ios）：支持webdav云，主要ipad端看PDF。Zotero上的PDF可以通过zotfile推送至云。论文阅读多后替换为收费的notability+apple pencile。<br/>
Kindle：主用与看虚构类的小说，以及mobi格式的备份。</p>

<h2 id="toc_2">3</h2>

<p>工具架构的优化大大提高了信息的流动效率。节省的时间可以专注在阅读难书和输出卡片上。几个原则：</p>

<ul>
<li>理论上优质实体书要想方设法收集全，逐步建立信息优势。</li>
<li>能读原版书尽量读原版书。</li>
<li>不再花大把时间做收集、存储、整理的低保真低效能活动。而是anytime，anywhere——无所不在的学习与成长：</li>
</ul>

<blockquote>
<p>凡走过必有学习，凡接触必有长进，凡看过必多懂一些，凡遇到必追根究底，凡高手必不放过，穷追猛打，追问到底。</p>
</blockquote>

<h2 id="toc_3">小结</h2>

<p>时刻把自己想象成机器人，建立机器能识别的接口和协议，剥削机器，批量处理，一次做对，终究提高效率。同理让自己与社会的接口稳定，终究形成信任。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2017-07-27 自洽]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/ziqia.html"/>
    <updated>2017-07-27T15:32:16+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/ziqia.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>有一种自洽是在自己推演的一套体系中完美循环，却置对方在永恒的错误中。<br/>
还有一种来源于正确的原则和科学的方法。</p>

<p>比如：孩子要尝试退出某活动，原因来自灌输的危险就退出的原则。但真正正确的原则是在可控的安全环境下，只有一条是对的，那就是要鼓励孩子多尝试。成功一次，就是自信心的小小积累一次。在一个领域，总是比同龄人做的稍稍好一点，这就是给她了非常大的信心。兴趣也是这样培养出来的，做好了，就喜欢做，就做的多，表现出的就是兴趣。自己的玩耍自己都不负责，只会一味的吩咐和旁观，何来练习，何来做的好，何来兴趣？</p>

<p>举个万维刚教孩子数学的例子，每天让他课外做点数学题，要求数学必须好，甚至要达到出类拔萃的水平。这样就建立自信了。如果因为竞争危险一开始就不尝试，有个哪怕数学家的爸爸又如何？<br/>
<img src="media/15011407364878/IMG_2022.PNG" alt=""/></p>

<p>父母中总要有一个人思想要前瞻科学些，才有机会带出守旧的思维模式。前瞻也不是随便前瞻，而是证据有出处的科学上的概念和做法，大多数来自经典的神作，来自于模式的识别，比如「无条件养育」「看见成长的自己」。所以为了更好的交流，双方最好一起一起看看这些书，多知道些概念。</p>

<p>我们都是观念的产物，脑子里没有的概念，我们是根本不会为此烦恼的。就像脑子里没有 “注意力”这个概念的人，是不会因为自己被各种八卦吸引，而感觉到任何损失的。如果没这些概念怎么介入都没用，相当于2个物种在对话，结果就总是会遭对方抱怨。一方永恒自洽，一方永恒错误。</p>

<p>一个典型的例子就是，老婆把完美表演中的好老公的模版往其身上套，不爽就说一顿，殊不知现实中哪个老公，哪个老婆能说是模范的？人家对外不都是表演出来的，对内你想知道还真没途径。</p>

<p>你带娃多我就看书多学习下，你生病不能动我就多动下，你做饭了我就帮忙洗碗，一方要睡觉另一方就要配合熄灯，这才是动态平衡，这才是团结的样子，而不是一起外出时各种情绪，或者日常一起玩手机，一起看电视，孩子才是最终的受害者。</p>

<p>我们想尽力的说服对方，不是靠自洽的推演和不讲道理。我是对的，我听你的，仅仅因为在这个事上这个观点确实是对的。大家拿出证据和出处，开一个会对一下一目了然，根本不需要人身攻击和诽谤。这也恰恰是家庭要讲道理的原因。大家都需要反省，都需要机制和协议来约束，社会就是靠这些机制和协议高效运转的，家庭又为何不能借鉴了，所以家庭最好能沉淀出一些日常指南，比如这篇<a href="https://bigv027.github.io/FamilyRules.html">满满家日常指南</a>或者「爸爸给女儿的信」系列。</p>

<p>总拿对方没做的事，顾及不到的事，做的慢的事，没达到自己标准的事说，就真的是对自己太狠了。毕竟环境和人都太复杂了，我们不是太阳，也不是神人，真实世界中不可控因素太多太多了，我们都在其中互相影响，身不由己，结果不如自己的意就一顿牢骚和抱怨，顺带着影响自己和身边人的心情，可不是对自己太狠了吗？！所以这才有一种高手会利用激怒对方在高阶商战上，让对方情绪失控，整盘皆输。而我们凡人能做的只是尽力比昨天更理智而已。</p>

<p>顶多我们都是孩子的卫星，卫星和卫星间更像是互补，而不能抢占同一个位置。你碰一下我，我撞一下你，结果轨道突变，就撞上孩子了。（找不到好比喻，就用这个吧，囧）。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[小系统：10个好的学习法则和10个坏的学习法则]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/10hao10huai.html"/>
    <updated>2017-06-28T09:44:55+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/10hao10huai.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h2 id="toc_0">10个好的学习法则</h2>

<ol>
<li><p><strong>运用回想。</strong>读完一页书，看向别处并回想主要观点。少做标记，没记住之前不要画重点，要先回忆。在去教室的路上或不同于先前学习空间的室内，试着回忆要点。回忆的能力，即能够得到自己心中的想法，是学好知识的关键标志之一。</p></li>
<li><p><strong>自我测试。</strong>任何内容皆可测试。无论何时皆可测试。抽认卡片是你的良师益友。</p></li>
<li><p><strong>对问题进行组块。</strong>搭建组块的过程就是理解问题、练习解题方法的过程，有了组块才能在脑中瞬间闪现答案。解决一个问题之后，要将其重新排演一遍。确保在许久没接触这道题后，你还能解答出问题的每个步骤。把问题当成一首歌，在心里学着一遍遍地唱，这样让信息合成为一个流畅的组块，任何时候都能任你提取使用。</p></li>
<li><p><strong>间隔开重复动作。</strong>无论学哪门课，不要安排得太集中，要像运动员一样每天安排些练习量。你的大脑就像一块肌肉，它一次只能处理某学科上一定的练习量。</p></li>
<li><p><strong>在练习中交替使用不同解题技巧。</strong>做任何练习的期间不要只用一种解题技巧，否则一段时间过后，你只是在模仿自己之前解题的老路子。解题方法要混合使用在不同的题型上。这么做会让你同时知道如何以及何时用一个解题方法。（书本一般都不会以这样的方式编写，所以你需要靠自己去这么做。）每一门作业和考试之后，要回顾错题，确保理解自己的犯错原因，之后重新解答一遍。想要最高效地学习，就在抽认卡片的一面用手写（别用键盘打字）下问题，再在另一面写下答案。（用手书写比起打字时构建的神经结构更坚实。）如果你想把它上传到智能手机的应用软件里，你也许会把卡片拍下来。你可以用不同的题型随机测试自己。另一个测试自己的方法，是随机翻开书本挑一个问题，看看自己能不能在很久没碰这道题之后还能给出解答。</p></li>
<li><p><strong>注意休息。</strong>有一种常见现象，是学数学或科学时，你会难以解答或理解一些初次遇到的问题或概念。这就是为什么每天学一点，比集中在一天学会好很多。当你对一道数学或科学上的难题灰心丧气时，可以休息一下，这样你大脑的另一部分就能在后台接着工作。</p></li>
<li><p><strong>使用解释性的提问和简单类比。</strong>无论何时遇到难懂概念的困扰，都要自己想一想，怎样解释才能让10岁小孩都明白这个概念？使用类比真的有用，比如电流就像水流。不要只想解释，要大声说出来或者写下来。凭着嘴上说手上写的功夫，你能把所学知识编译（将知识转换到神经记忆结构中）到更深的记忆中。</p></li>
<li><p><strong>专注。</strong>关掉手机和电脑上所有会干扰你的提示音和闹铃，并在计时器上设定25分钟。你要在25分钟之内集中注意力，并尽可能勤奋工作。计时器的时间一到，给自己一个小小的、有趣的奖励。一天中安排几个这样的工作期间，能实实在在地推进你的学习进度。试着规定学习时间和地点，不要瞄电脑和手机，让学习变得自然而然。</p></li>
<li><p><strong>困难的事情最先做。</strong>最清醒的时候，要去做一天中最困难的事情。</p></li>
<li><p><strong>心理对照。</strong>想象过去的你，对比通过学习能够成就的那个自己。在你的工作区域贴一张图或几句话来提醒自己的梦想。如果觉得自己缺乏动力了，就看看它们。对你和你爱的人，这么做一定值得！</p></li>
</ol>

<h2 id="toc_1">10个坏的学习法则</h2>

<p>你要避免这些方法，因为它们会浪费你的时间，甚至还会让你以为自己真的在学习！</p>

<ol>
<li><p><strong>被动重复阅读。</strong>很被动地坐着看书，目光再次扫过书页上看过的内容。除非你能闭卷回忆要点，证明读过的材“料进入了你的大脑，否则重复阅读就是浪费时间。</p></li>
<li><p><strong>满眼尽是重点标记。</strong>在文中标记重点，会让大脑以为自己已经记住了学习内容，但实际上你只是手上动动（大脑记没记就不一定了）。在书上各处适当标记是不为过的，有时它会帮你突出重点。但是，如果把它当成辅助记忆的工具，就要确保自己标记下的内容也记在脑子里了。</p></li>
<li><p><strong>瞟一眼解题方法，就觉得胸有成竹。</strong>这是学生学习时所犯的最糟糕的一个错误。你要做到的，是不看答案也能一步步解决问题。</p></li>
<li><p><strong>等到火烧眉毛才开始学习。</strong>你会在田径运动会开始前的最后一刻才开始猛练一番吗？你的大脑如同一块肌肉，它每次在一个科目上能够应付的练习量是有限的。</p></li>
<li><p><strong>已经清楚解法，但仍反复解答同一题型。</strong>如果练习中你只是坐在那解决相似的问题，你实际并没有在备考，而这就像一场盛大的篮球赛来临之际，你却只做控球这一种练习。”</p></li>
<li><p><strong>与朋友一起把学习变成了闲聊。</strong>和朋友核对解题方法，拿自己知道的问题相互提问，这会让学习更有趣，同时暴露你的思维缺陷，并让你的学习更深入。但是，如果任务还没完成，共同学习却成了闲谈打趣，你可就在浪费时间了，这时就该换个学习小组了。</p></li>
<li><p><strong>做题前忽视读课本。</strong>还不会游泳的时候你会轻易跳进泳池吗？教科书就是你的游泳教练，它会指引你通向答案。如果嫌麻烦而疏于读书，你不仅会犯错，还会浪费时间。在你开始读书之前，快速浏览一遍章节和板块内容，能让你对它有个大致的概念。</p></li>
<li><p><strong>有疑问点，却不找导师或同学核对并解决。</strong>教授会习惯性地为那些充满困惑的学生指点迷津——这是我们教师的职责。让我们担心的是不来提问的学生。希望你别成为其中之一。</p></li>
<li><p><strong>时常分心，却还以为自己能学得足够深入。</strong>每次受到即时短信或谈话的影响，你能在学习上投入的脑力都会变得更少。每一次被打断注意力，小小的神经都会被再次连根拔起，无法在脑中扎根生长。</p></li>
<li><p><strong>睡眠不足。</strong>睡眠中，你的大脑会将解题技巧拼凑在一起，同时它也会对你睡前习得的任何内容进行反复练习。长时间的疲劳会让毒素在脑中堆积，毒素会破坏神经连接，让你无法用它们快速有效地思考。如果考前没睡好，就算之前做过怎样的努力也无济于事。</p></li>
</ol>

<h2 id="toc_2">技巧：考试时先尝试从难题入手。</h2>

<p>Q：考试时先做难题，还是先做简单题目？<br/>
A：先从难题入手，但是马上跳回简单题目。解释如下：</p>

<blockquote>
<p>试卷一发下来，先快速浏览一遍，对试卷内容有个大致印象。（对任何考试你都应该这么做。）放眼去找看起来最难的题目。</p>

<p>那么，开始做题时，就先做看起来最难的那道。不过要做好准备，一旦你发现自己已经一两分钟没有进展，或者感觉可能想偏了，就要立刻抽身出来。</p>

<p>这个做法不是一般的好用。“由难入简”法会把首个最难题目装进你的大脑，然后转移注意力。靠这两步就能让发散模式开始运转了。</p>

<p>如果首道难题进展不顺，那就跳到下一道简单的题目，把它做出来，或能做多少是多少，之后接着做另一道看起来很难的题目，并努力取得一点点进展。一旦感到陷入了困境或停滞不前，就再换一道简单些的题目去做。</p>
</blockquote>

<ul>
<li>出处：摘录来自: 芭芭拉·奥克利（Barbara Oakley）. “学习之道”。 iBooks. </li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2016-06-26 既然是“还债”，就慢慢还吧]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/huanzhai.html"/>
    <updated>2017-06-26T08:31:02+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/huanzhai.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3 id="toc_0">1</h3>

<p>生活中总是有那么多焦虑，有那么多想看的书，电影，想去的城市，一部分原因是因为短期维度上生活中没有那么多如学校时期能及时反馈的事情；还有一部分是因为年轻的时候该干的事情没有干，花那么多时间去发呆，那么多时间去玩游戏，那么多时间睡懒觉，而直接无视想看的书，想去的城市，想去探寻的可能的自我……从这个维度讲，就能把现在的状态当成是“还债”。既然是还，就慢慢还，别用短跑的方式去跑长跑。相信总会有还清的一天。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<h3 id="toc_1">2</h3>

<p>这就要求，我们在大周期里保持最小行动。<br/>
任何时候都要想什么是最重要的：完成比完美重要，输出比输入重要，内化比存储重要，提取比重复阅读重要。<br/>
任何时候都要呵护好自己的好奇心，让知识和探索成为学习本身的乐趣。有用的知识是要改变行为的。拥有了好的认知优势如果不去行动就是风中的屁，不用吹就散了。<br/>
找到要做事情的最小行动，然后很high的去做，最终做成，能力值才会提高。做一件放弃一件，会让人习惯性的放弃。最终脑残一生。转换思维为：<strong>热爱在任何一点都能发生，干一行爱一行，能学的马上就去学，并锻炼把工作和学习变为有趣的能力。学了终将且必然有用，然后刻意练习至内化，肯定会变为喜欢与兴趣，如此正反馈成也。</strong>这个思维可以瞬间把我变成另外一个物种。</p>

<h3 id="toc_2">3</h3>

<p>正如阳志平的好习惯定理总结所说：</p>

<blockquote>
<p>好的学习习惯是最小行动（成本），注重工具和模板（空间）和大时间周期、必要难度（时间）组成。其中最重要的是最小行动，当你想要解决难题，尽量选择成本最省的方案，因为成本最省的方案往往会在大时间周期胜出。</p>
</blockquote>

<p>现在的最小行动就是：写卡片；读一章；番茄时钟；反思日记。</p>

<h3 id="toc_3">4</h3>

<p>不装逼，做一个真实的人。一个谎言需要更多更大的谎言来圆，造成很多认知负荷。如果只说自己做到的事情，做过的事情，不掩饰自己的无知，那么自己的接口会变得简单，别人会易于与你合作。</p>

<p>同时做一个好人和讲原则的人。你的原则和让人舒适的自信会形成你的个人风格和个人品牌，慢慢积累，会成一笔宝贵的财富。</p>

<h3 id="toc_4">总结</h3>

<p>人生处处可以开始，处处都能充满热爱。每日精进，专注最小行动，寻求更好的思维模式，知行思结合，如此42岁睿智容貌即养成，自由只是成长的副产品。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[技巧：刻意练习]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/DeliberatePractice.html"/>
    <updated>2017-06-21T13:48:35+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/DeliberatePractice.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>4个要点：</p>

<p><strong>1.只在“学习区”练习；</strong></p>

<p>即任务难度要适中，过难导致放弃，容易就是生活，如「关于刻意练习的清单」中说：</p>

<blockquote>
<p>心理学家把人的知识和技能分为层层嵌套的三个圆形区域：最内一层是“舒适区”，是我们已经熟练掌握的各种技能；最外一层是“恐慌区”，是我们暂时无法学会的技能；二者中间则是“学习区”。</p>

<p>在“舒适区”做事，叫生活；在“学习区”做事，才叫练习。有效的练习必须发生在“学习区”，一旦你学会了某个东西，就不该在上面继续花时间，要立即转入下一个难度。凡是达到“我闭着眼睛都能……”这个程度的人都废了，高手不会闭着眼睛做事。</p>
</blockquote>

<p>一个舒适区学习的例子就是高考制度：</p>

<blockquote>
<p>我国的高考制度其实是鼓励学生自动化，因为考题的难度有上限，一个好学生反复练习的结果就是对解题的“自动化”。他本该把时间用到学习更高级的东西上去。</p>
</blockquote>

<p><strong>2.把要训练的内容分成有针对性的小块，对每一个小块进行重复练习；</strong></p>

<p>找到行业内的顶尖人士/导师，分析他们杰出的原因，然后针对性的进行大量重复性训练。有限理性-情景理性中最重要的就是认知学徒制，全方位的盲从，形成深度，获得策略知识，即隐性知识。阳志平「刻意练习」序言说到：</p>

<blockquote>
<p>从「情景学习」出发，当一名「认知学徒」，它的要点有：</p>

<ul>
<li>找到学习共同体：因为大量知识存在于学习共同体的实践中，不是书本中，所以有效的学习不是关门苦练，而是找到属于自己的学习小团体。如程序员在类似于 GitHub 这样的网站练习编程。</li>
<li>隐性知识显性化：隐性知识是使人们有能力利用概念、事实以及程序来解决现实问题的知识。一般也称之为策略知识；</li>
<li>模仿榜样：榜样可以是现实生活中的导师，也可以是网上的导师；</li>
<li>培养多样性：在多种情境中实践，以此强调学习广阔的应用范围。如，裁缝出师并不是已经练习了一万小时，而是能够缝制出足够好的不同种类的衣服。</li>
</ul>
</blockquote>

<p>套路的获得必须经过长期大量高度针对性的训练才能内化，<br/>
所以&quot;功夫在诗外&quot;大部分时候是错误的，缺什么就应该练什么，大量针对性的基础重复练习。如万维刚所说：</p>

<blockquote>
<p>技能是人脑中的一种硬件结构，是“长”在人脑中的。<br/>
    - 必须进行大量的重复训练；<br/>
    - 训练必须有高度的针对性。</p>

<p>想要掌握一项技能，要像运动员一样，需要不停地练习实战动作，不停地比赛，而不是不停地看录像。</p>
</blockquote>

<p>认知学徒的例子如搞科研：        </p>

<blockquote>
<p>搞科研的最好办法是尽快找个实验室进去跟着开干。先做一些处理数据之类的打杂的事，给导师和师兄当个学徒，慢慢耳濡目染之下，自己就会知道怎么做研究了。</p>
</blockquote>

<p><strong>3.在整个练习过程中，随时能获得有效的反馈；</strong></p>

<p>老师的作用是什么？万维刚给我的一个反常识是，不是传授知识，而应该是：</p>

<blockquote>
<p>现代的老师的最大作用是什么呢？正是提供即时的反馈。</p>
</blockquote>

<p>「关于刻意练习的清单」中写道：</p>

<blockquote>
<p>刻意练习的关键是随时获得有效的反馈。你需要一个旁观者，他不见得水平比你高，不需要经常跟你谈心，不用激发你的战斗热情，但他必须给你提供三步反馈：演示一遍正确动作，表现一遍错误动作，再演示一遍正确动作。</p>

<p>有效的反馈，应该满足三个条件：及时，一旦不对马上就有人给你指出来；超脱，对事不对人，反馈者不把你的错误上升到“你这个人行不行”的层面；试错，你犯错误的代价很小。</p>
</blockquote>

<p>提取练习是比较高效的学习方式，一直反复阅读教程就是在舒适区的低勤奋行为，简直就是自欺欺人。清单中是这样写关于考试的：</p>

<blockquote>
<p>考试是最好的反馈。熟悉并不等于理解，想要真正理解，唯一的办法是考试和测验。没有经过测验，你的知识只是幻觉。</p>
</blockquote>

<p><strong>4.练习时注意力必须高度集中。</strong></p>

<p>一个反常识是，学习时间长不等于用功，决定性因素不是学习时间，而是学习环境。在刻意练习中没有“寓教于乐”这个概念，只有高度专注和集中，万维刚的清单说：</p>

<blockquote>
<p>刻意练习不好玩，如果你在打打闹闹中享受练习的过程，那就不是刻意练习。你必须在一个不受打扰的环境中单独学习，调动大量的身体和精神资源，全力投入。</p>

<p>很多年轻人追求一种散漫的风格，干什么事情都是一副无所谓的态度，认为在打打闹闹中学习的人很酷，这是非常愚蠢的。能够特别专注地干一件事才是最酷的。</p>

<p>纪录片对科学的作用并不在于让观众学到什么知识，而是激发观众对科学的兴趣。电影和电视是一种很好的激励手段，但不是好的教育手段。</p>
</blockquote>

<ul>
<li>出处：《万万没想到:用理工科思维理解世界》 | 万维刚「关于刻意练习的清单」 | 阳志平「刻意练习」</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[小系统：满满家日常指南]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/FamilyRules.html"/>
    <updated>2017-06-20T08:53:45+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/FamilyRules.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<blockquote>
<p>做对的事情，远比把事情做对重要。</p>
</blockquote>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>在家里和孩子共同商定“家庭规则”，这是典型的精英水平做事的章法。如桑德博格家的：<br/>
<img src="media/14979200259506/IMG_2072.JPG" alt=""/><br/>
孩子现在小，所以先草拟家庭范围的。</p>

<h2 id="toc_0">态度篇</h2>

<blockquote>
<p>态度端正是做好所有事情的前提。</p>
</blockquote>

<ul>
<li><p>任何时候，态度要真诚平和。</p></li>
<li><p>任何时候，切记所有的出发点都是做对的事情。以解决问题为核心，只对事不对人。<br/>
不升华到对人的否定。涉及到成长提高的事情，只说真话，不讨好，不谄媚。</p></li>
<li><p>任何时候，鼓励孩子犯错和尝试。<br/>
行动可以不完美，但不能不行动。见卡片：</p>

<blockquote>
<p>在行动上，完成比完美重要。不要期待一口气做得很精致、很完善。行为上的好，都需要用时间去积累、去打磨。</p>
</blockquote></li>
</ul>

<h2 id="toc_1">交流篇</h2>

<blockquote>
<p>充分的交流是家庭幸福的保障。既提供了反馈，又不伤感情，也就是对事不对人。 </p>
</blockquote>

<ul>
<li><p>只讨论不争论，不拉黑，不提离婚。<br/>
交流的恶性争执，都源于理念和价值观的冲突。所以坚持自我学习成长，同时坚持反思梳理自己的价值观，每日所思所想都有记录。如爸爸发起的这份指南，也是一次梳理，以保持家庭愿景和目标一致。长期积累，会形成一笔宝贵的无形资产——家庭成长记录（案例集），有朝一日可以拿出来给孩子展示试错和记录的好处。</p></li>
<li><p>对于交流的不顺畅，不要灰心，继续尝试增加交流次数和方法。<br/>
如尝试多种渠道，多种角度，多种场景，多个案例去让对方理解自己表达的中心。可以表示理解但不必强求认同，世界本来就很复杂。</p></li>
<li><p>虚心听从被大量证实有效的建议和方法，持续提高交流质量。<br/>
如来自一个家庭20年不吵架的过来人的建议是：</p>

<blockquote>
<p>夫妻不吵架或者逐步减少吵架频率的方法论无非是：</p>

<ul>
<li>共同创建协议，</li>
<li>共同遵守协议，</li>
<li>共同升级协议。</li>
</ul>
</blockquote>

<p>所以这份指南，需要家庭一起升级。可以在家庭会议中提出修改意见，需要做到凡意见必有出处和实证。</p></li>
<li><p>一旦发生了争执，话题马上停止，别说话，只约定说要在家庭会议讨论。</p>

<p>开始准备梳理反思事情起因、对策、证据确凿的在家庭会议上提出来。讨论后并沉淀经验下来，共同更新协议。<br/>
轮流主持，随便培养孩子的领导力。</p></li>
</ul>

<h2 id="toc_2">生活与作息</h2>

<blockquote>
<p>以培养好习惯为核心。</p>
</blockquote>

<ul>
<li><p>早起。<br/>
早起的意义自己去发掘，也可以听听爸爸的建议。</p></li>
<li><p>培养高质量睡眠的习惯。<br/>
踏实安稳睡眠的前提是养成良好的作息。大部分病痛都是生活不规律，不节制导致。</p>

<ul>
<li><p>固定午休。<br/>
别睡过头。</p></li>
<li><p>晚上早睡。现阶段满满要努力提前到21：30<br/>
宜有固定的流程，即仪式感。如睡前就刷牙，刷牙后就上厕所，上完厕所后就讲故事，讲完故事后就关灯就睡。节省的时间都是大人的，每天节省1小时，一年节省15天。</p></li>
</ul></li>
<li><p>节制，不贪多。<br/>
见<a href="https://bigv027.github.io/valueitems.html">物品价值观</a> <br/>
不要一次睡太久，吃太多，玩太久。劳逸结合，舒张有度，才能保持活力和精力。</p></li>
<li><p>晚饭后散步。</p></li>
</ul>

<h2 id="toc_3">家庭教育</h2>

<blockquote>
<p>以身作则，做最好的示范。孩子什么样，取决于自己是什么样的人。</p>
</blockquote>

<ul>
<li><p>指导孩子的时候，理念和原则一致。<br/>
让孩子明白原则上的事情，没得商量，没有靠山。</p></li>
<li><p>不在孩子面前讨论别人是非。<br/>
想想自己这方面做好了吗？有没有优点值得借鉴，缺点值得防范？</p></li>
<li><p>孩子生病或意外已经发生，不要彼此怪罪和自责。<br/>
先解决问题，别自乱阵脚。</p>

<p>孩子生病应该从最根本的提高抵抗力开始。<br/>
如引导孩子不挑食，引导孩子喜欢上运动。如：饭前运动1小时，满满会主动过来一起；有机会就提出带着三轮车出去；坚持散步或外出不让大人抱或背。</p></li>
<li><p>正确的时候地点做正确的事情。<br/>
不在吃的时候玩，玩的时候吃（不卫生）；<br/>
不在床上玩手机，不在床上吃东西（影响睡眠）。<br/>
事情书桌前处理，东西餐桌前吃。</p></li>
<li><p>看电视不超过25分钟每天。听音乐陪伴阅读和讲故事效果更好！<br/>
电视是过度刺激的信息源，会让孩子持续兴奋烦躁，无法保持专注。<br/>
一种片源例外：增长见识，激发兴趣，启迪心灵的，有意义的TED、纪录片和电影。</p></li>
<li><p>每月精读一本教育元书，并时刻在场景中应用，多实验多交流心得。2017年6~7月是「无条件养育」。</p></li>
</ul>

<p><del>- 一项挑战：自学英语，日常用英语对话。</del></p>

<p>changelog：<br/>
2017-07-04 初版</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2017-06-19 听线上课]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/tingxianshangke.html"/>
    <updated>2017-06-18T00:11:12+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/tingxianshangke.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>周六周日2天时间全部花在李善友的第一性原理课程上了。今天主要是要完成补充以下卡片：</p>

<ul>
<li><p>刻意练习：创建模型，刻意练习，及时反馈</p>

<ul>
<li>“刻意练习”的刻意练习：

<ul>
<li>任何事物背后都有道理。芒格说：在商界有条非常有用的古老守则，它分为2步：1）找到一个简单的，基本的道理；2）非常严格地按照这个道理行事。</li>
<li>这个理论还可以解释其他什么现象？（列出至少5个应用场景和案例）</li>
<li>我的哪些行为刻意用这个理论改进？（选一个具体领域，设计刻意练习）</li>
</ul></li>
</ul></li>
<li><p>第一性原理：最早是由亚里士多德提出的。他认为：每个系统，在剥离了具体的表象之后，都存在着一个不能被删除或违反的逻辑基点，这是整个系统存在的前提，也就是“第一性原理”。<br/>
一种建立可信赖逻辑模型的思维模型。非连续性模型的核心算法：Z=Z²+C </p></li>
</ul>

<p>其他一些零星信息包括，</p>

<ul>
<li><p>术语：哥德尔不完全定理，凡是自洽的必是不完整的。</p></li>
<li><p>人名：熊彼特</p></li>
<li><p>金句：成年人学习的目的，应该是追求更好的思维模型，而不是更多的知识。在一个落后的思维模型里，即使增加再多的信息量，也只是低水平的重复。——李善友</p></li>
<li><p>术语：巴菲特价值投资理念的基石模型：</p>

<ol>
<li>安全边际模型</li>
<li>护城河模型</li>
<li>非连续性模型</li>
<li>能力圈模型</li>
<li>最大化模型</li>
</ol></li>
<li><p>术语：时光机理论（孙正义）</p></li>
</ul>

<p>还是忍住没有交钱，一是确实没预算，但是倘若有钱我也不会交。<br/>
每周一节课提供的也只是肤浅的司机知识。重点是如何应用这些高阶模型，如何想办法在场景中应用。给我的有收获的地方在于，以后看书，不光要写卡片，更要看模型。本质上成年人的学习目的就是追求更好的思维模型，而不是更多的知识。而这些模型在开智社群里面已经可以充分接触到。读的经典，读的源头已经可以弥补混沌请到的大牛一堂大课给的肤浅介绍。我想混沌大学的功能仅此而已吧。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2017-06-16 修改css代码]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/mwebcss.html"/>
    <updated>2017-06-16T08:40:53+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/mwebcss.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>修改mweb的css预览为github green模式，提高了卡片和博客观感。<br/>
开始在mac上修改时找不到原版mweb-github代码，结果在ios端找到了。很轻松修改颜色代码。期间还参考了李笑来的good material design，不是特别满意。果断在默认的github主题修改成自己喜欢的green模式。从标题到黑体到链接都逐级修改成了各种绿。<br/>
修改的关键点在：</p>

<pre><code class="language-.markdown-body">  color: #7CB342;/*#4183c4;*/
  text-decoration: underline; /*none;*/
}

.markdown-body strong {
  font-weight: bold;
  color: #558B2F;
}

.markdown-body h1 {
  font-size: 25px;
  color: #558B2F
}

.markdown-body blockquote {
  padding: 0 15px;
  color: #777;
  border-left: 4px solid #9CCC65;
}

</code></pre>

<p>放弃手机端多看阅读app。<br/>
想在手机上看书的时候，发现决策混乱了，不知道是多看还是ibooks。不想放弃多看是因为自己花钱买过几本电子书，排版都不错，只是觉得放弃可惜。认真想想其实我已经有了epub格式或者实体，虽然排版比不上，但又不是收集艺术品，其实不影响阅读就行。<br/>
所谓的不影响阅读就是</p>

<ul>
<li>有目录</li>
<li>正文不同内容的字体排版辨识清晰。</li>
</ul>

<p>如此而已。所以还是维持多看的基本定位不变——看PDF，只在ipad上看。上面购买的几本正版书速度抽取精华即可。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2017-06-13 如果重新回到学生时代]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/backtoschool.html"/>
    <updated>2017-06-13T08:36:54+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/backtoschool.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>看完了郝明义的「工作DNA」。获得的一个反常识是生涯规划应该从学生时代就开始，并且是越早越好的学生时代。他说</p>

<blockquote>
<p>一个高中生、或者大学生，应该尽最大的努力，思考自己（而不是父母或任何其他人）十年后希望成为什么样的人，以及那样的人所工作的模式。然后，把所有的时间都投入到补充自己的知识养分，使自己越来越接近成为心中所期望那样的那种人。</p>
</blockquote>

<p>那么首先必须在学业上做到最优，用科学的学习方法。想到的是</p>

<ul>
<li>learn how to learn的发散和集中思维；让潜意识在乎！</li>
<li>认知科学上的必要难度理论；上课尽量别记笔记，拍个照画个重点就行。课后再自己的话补充笔记。</li>
<li>「如何解题」一书；多解题！不要沉迷于低水平的勤奋，如花大量时间去整理粘贴错题，而不是真正深入的研究错题，找出解题模型。</li>
<li>费曼技巧；</li>
<li>框架思维。先建框架，再填充细节。</li>
<li>赋予学科重要意义。比如数学是比智商还重要的；再比如历史可以让你明智，大多数的人生困惑都可以从王阳明那里得到答案；比如英语，可以让你自由阅读到最快最新的前沿咨询。</li>
</ul>

<p>学习上节约的时间出来，要大量的阅读和探索自己感兴趣的学科。尽找开始建立世界观价值观和自己的高阶模型，养成独立思考，生成知识体系的能力。想到的是</p>

<ul>
<li>养成阅读习惯。广泛阅读。小时候可能要多看文学名著和人物传记？ </li>
<li>首推卡片大法。每天三张卡片：人名卡，术语卡，反常识卡。行动卡和技巧卡要在生活中想方设法创建情景运用起来。</li>
<li>养成记录和写作的习惯。每天的反思日记和周期总结必须写。</li>
<li>培养一个终生的兴趣，如小提琴。</li>
</ul>

<p>上面说的是专业+兴趣，还有一个是社交能力。</p>

<ul>
<li>多参加社团，多组织活动，学习组织和领导。</li>
<li>多公开发言，练习演讲技能。</li>
<li>多旅游，多实践。利用假期实习，体验各种工作，和行业人士多交流。</li>
<li>锻炼，健身。</li>
</ul>

<p>又回归到如何教育子女的问题上来了。还有大量的体系需要搭建。<br/>
首先要做的是保证家庭的实力。让子女有更多的机会尝试和接触各种新事物。<br/>
基因需要找到自己环境，才能发挥天赋。所以要有资金保障。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[小系统：我的Gallup优势识别]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/Gallup.html"/>
    <updated>2017-06-10T15:48:31+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/Gallup.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><strong>Ethan He</strong></p>

<p>调查完成日期：11-12-2012</p>

<p>您的5大主题</p>

<ol>
<li>和 谐</li>
<li>排 难</li>
<li>纪 律</li>
<li>思 维</li>
<li>个 别</li>
</ol>

<span id="more"></span><!-- more -->

<h2 id="toc_0">和谐</h2>

<h3 id="toc_1">共享主题概述</h3>

<p>和谐主题较强的人渴求协调一致。他们避免冲突，寻求共识。</p>

<h3 id="toc_2">您的个人优势识别</h3>

<p>如何才能与众不同？</p>

<p>受自身天赋推动，您仰仗他人的专长来找出适当的解决办法、决定或策略。如果在您开始行动前，您的计划获得专家的首肯，您对自己更确信。您往往希望他们其中一人说，“你已经做了最好的选择。”您可能相信他们在许多情况下比您更有见地。受自身优势影响，您是独立执行者，当您缺少做某事所需的知识和技能时会咨询专家的建议。您经常请他们评估您的计划、提议的解决方案或决定的实用性和正确性。 很有可能，您通常会停下来倾听人们想说和要说的事情。 您意识到当自己注意人们表达的想法或感受时，他们会觉得自己受到了重视。 您通常会为他们提供有关其自身本质的观点。一如以往，您直白的评论会让个人或团队发现他们能达成一致意见的方面而不是存在分歧的方面。本能地，您总是寻找合理解释来活跃自己的思维。有了这些信息，您能公正地对待他人、团队、项目或预算。很大程度上，您寻求他人的观点。 您接受以多种方式看待事情。这通常能防止您对他人、事情或想法的个人偏好影响自己的判断。 您同等考虑每条信息。您通常意志坚强，所以能排除谎言、谣言或错误消息。</p>

<h2 id="toc_3">排难</h2>

<h3 id="toc_4">共享主题概述</h3>

<p>排除故障的行家里手善于发现问题并解决问题。</p>

<h3 id="toc_5">您的个人优势识别</h3>

<p>如何才能与众不同？</p>

<p>出于天性，您轻松发现缺点领域并专注其中。您抓住机会改善那些最差情况下糟糕完成，最好情况下达到平均水平的事情。您帮助他人准确理解个人和职业成长的目标。您努力弥补那些阻挠您和他人取得成功的缺点。很有可能，您会有意了解时事的最新信息。您会学习对您个人或职业有特殊吸引力的领域。您会不断学习新知识来武装自己。您试图理解绝大多数人不理解的事情。您想让事情变得一天 比一天好。本能地，您通常考虑需要做得更好的规则、流程或程序。您喜欢重新设计任务的执行方式，这样执行任务的人就能够按照您制定的方法行事。您喜欢和遵循由您设计的标准操作流程实践的人共事。喜欢“特立独行”，即坚持按自己的方式行事的人可能会让您生气。 受自身天赋推动，您渴望为自己心爱的人提供最好的生活。这种渴望会驱使您思考如何能更好地满足家人的需求。您通常是那种知道如何正确安排时间和金钱的人。很大程度上，您喜欢阅读提供技巧的书籍、刊物或网站，它们告诉您作为普通人、父母、学生、专家、发明家或工匠如何提高自己。您的目的是克服自身缺点，不 会心怀歉意。</p>

<h2 id="toc_6">纪律</h2>

<h3 id="toc_7">共享主题概述</h3>

<p>纪律性强的人做事井然有序，有章有法。他们建立规程，遵章守纪。</p>

<h3 id="toc_8">您的个人优势识别</h3>

<p>如何才能与众不同？</p>

<p>受自身优势影响，您自然比较喜欢独立于其他人工作。为什么？这样做可使您保持工作场所有条理、 整洁和干净。受自身天赋推动，您可能比较喜欢独立协调和计划您从事的工作或学习。可能这是成为独立执行者的好处之一。很有可能，您很可能因干净整洁受到赞扬。很大程度上，您通常依赖体能和心理能力来建立管理时间、工作或资源的有序体制。在开始任务之前，您将流程或计划的步骤按顺序排好。您认真将设备或工具放到适当位置以提高自己和他人的工作效率。出于天性，您可能会感到某 种驱使，去协调您的生活的具体细节。从某种程度上说，您有意识地避免混乱的情况。有时您在头脑中排练如何应对预期或突发情况。 首先，您或许列出实现目标的步骤。 其次，您或许会做出因条件的 变化而需要的任何调整。您或许会拒绝忽略对于自己未来几个月、几年或者几十年想要取得的成就 上。</p>

<h2 id="toc_9">思维</h2>

<h3 id="toc_10">共享主题概述</h3>

<p>思维能力较强的人的最大特点是长于思考。他们勤于自省，敏于探讨。</p>

<h3 id="toc_11">您的个人优势识别</h3>

<p>如何才能与众不同？</p>

<p>出于天性，您可能每周会花 5 个小时思考自己读过、看过或听过的内容。也许您会花费整整一个小时的时间来思考。也许您会利用零散的时间来思考。例如，您或许会在散步、骑车、开车或在上下班或上下学途中反思某些观念。受自身优势影响，您 通常喜欢与梦想家一起思考。对于长时间的沉默，您感到相当舒适。为什么？安静允许您和其他人认真思考理论，或创造或许会改变历史进程或改变普通人生活方式的发明。很大程度上，您像海绵吸水般吸收文字。您特别喜欢沉迷于某本书籍。如果所读 之书内容丰富有趣，您会觉得时间过得飞快。您唯一的选择便是尽快读完这本书。本能地，您常常提出好建议。他人的问题经常能决定您对阅读材料的选择。 无论是在学习新知识还是在重温某个话题，您都享受阅读的快乐。得到的发现能够帮助他人给您带来许多快乐。受自身天赋推动，您斟酌每个句子，思考每个观点，您会觉得很享受。您的目标是理解阅读的全部内容。 对您来说，匆匆浏览书籍、杂志、报刊文章、网站或其他形式的文字材料，然后就说读过它们，简直不可理喻。</p>

<h2 id="toc_12">个别</h2>

<h3 id="toc_13">共享主题概述</h3>

<p>个别主题较强的人对每个人的与众不同之处兴趣盎然。他们善于琢磨如何将个性迥异的人组合在一起，创造出最大成效。</p>

<h3 id="toc_14">您的个人优势识别</h3>

<p>如何才能与众不同？</p>

<p>本能地，您敏锐地意识到人们的特质。您会发现每个人区别于其他人的特质。很有可能，您或许寻找产生了一个特定结果或导致了一连串事件发生的因素。有时您感到受挫，直到您弄清了事情之所以发生的原因。受自身优势影响，您也许能够发现使一些人卓尔不群或与众不同的因素。也许您天生的直觉能帮助您发现某些人和他人的细微差别。有时您能切身体会别人的感受。出于天性，您通常能注意到人与人之间的不同之处。这些见解自然而然地会促使您寻找解决人际关系的更好办法。您容易发现 如何与团队中其他人合作。受自身天赋推动，您花一些时间检查问题、故障或失灵。 如果您经历了一 次个人或职业上的损失、犯了一个错误或经历了一次失败时，您或许会调查。也许您无法停歇，直到您找到一些基本问题的答案：什么？如何做到？何时？何地？谁？为什么？</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2017-06-08 人际存储]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/renjicunchu.html"/>
    <updated>2017-09-03T14:08:50+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/renjicunchu.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>这几天看「找工作」，发现大部分满意的工作都是通过弱连接推荐获得。自己的弱连接确实弱了些。<br/>
觉得自己交往偏功利性。觉得对自己没用的就果断舍弃掉，深受「断舍离」的影响。做小酒的那些客户删掉那么多，以前的同事都没有联系，都是因为此。<br/>
小酒项目带来的启示是，做这种实验性项目可以用小号，这种消耗朋友资源的项目，就别去动用朋友了，伤感情。另外长期来看回避了掉了较难的事情，现在吃到了恶果。<br/>
过往的记录和留言也不应该删掉。保持对这些往事的追溯，不管好的坏的。坏的放在那里是警示，能够坦然面对，说明自己认知也成长了。李笑来就从来不删掉任何留言。</p>

<p>综上，在人际储存方面根本就不应该采用断舍离，而是应该先保留联系和互动的入口。对于价值观相一致的，要深度交流。</p>

<ol>
<li><p>工作地点变换导致换手机号太多，没有及时通知。导致职场生涯开始就丢了很多有价值的朋友。</p>

<ul>
<li>以后绝不轻易换手机号。</li>
</ul></li>
<li><p>是确实不想聊太多。不知道从何时开始变成这样，其实学校阶段特别爱聊QQ，聊得还挺幽默，感觉跟谁都有话说。也许是工作后的精力分配导致自己交往上的聚焦。但有时候销售的时候，也会缺少激情，即使明明知道对方比我优秀。诚然远离优秀的人基本是天性，原因在于跟他们的互动，只会把自己比下去。那么问题之一就变成如何克服和优秀的人交往的恐惧？问题之二就变成如何保持工作激情？</p>

<ul>
<li>对于问题一，改变僵固思维为成长型思维。如果要花时间在别人身上找到宝藏，理论上优秀的人身上有更多的闪光点，花的时间高概率上是超值的。不放弃任何一次和优秀的人互动的机会，养成这个习惯。</li>
<li>对于问题二，更多的应该是找寻内在动机了，想想自带发动机的那群人是怎样的状态。再或者要养成赚不到钱就难受的习惯吧。</li>
</ul></li>
<li><p>因为深入交流的机会少，所以不知道交际给我带来的好处。比如朋友多了机会多，这点在这本书里也证实了。没有这些弱连接恐怕找到满意的工作也难。再比如，不时刻留意身边优秀的人才资源，你创业的时候去哪里找合伙人和人力了？</p>

<ul>
<li>现在就开始和周围的资源互动起来。尽力在有价值的圈子里结交群主，族长之内的优秀人物。</li>
</ul></li>
<li><p>觉得人脉就是弱者抱团取暖。真正强大的自己是会吸引身边的人过来的。这是我的一个目标，现阶段做不到。自身气质和质量引力太小。所以还是该抱团就抱团吧。那弱者抱团取暖利用同侪压力也没错吧。</p>

<ul>
<li>那么只能继续保持高速成长的势头，做到群体的7%，跃迁！</li>
</ul></li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2017-06-03 时间管理原则]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/TimeManagement.html"/>
    <updated>2017-06-03T07:30:12+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/TimeManagement.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>学习了艾力的34枚金币时间管理法。和以前发现GTD一样的兴奋。但是并不想用。原因很简单：战术上太琐碎。</p>

<p>稍微研究了下，发现这就是时间记录法的一种粗略版本。以半小时为单位的粗略的时间记录。目的是督促自己珍惜生命，让生命的每一刻过的有意义。影响最深的是，没几天记录一次时，如果记不清楚对应时间段做的啥事，说明那就是拖延和浪费的时间，因为大脑记不住根本不重要的事。</p>

<p>好的时间管理，不需要动用太多的工具和认知成本。而且一定是长期且各种时空都有用。<br/>
回过头来尝试总结我的时间管理体系。一句话就是做长期来看最重要的事。支撑点是以下几个原则：</p>

<ol>
<li>不和老婆吵架。多陪伴，多耐心的多角度沟通。承诺的事做到。九句箴言：“我的错，就按你说的办。”花足够多的时间，如果可以也花足够多的钱在亲人身上。</li>
<li>生活尽量简单。固定作息，坚持5点前起床，和固定的人做固定的事，穿固定品牌固定风格的衣服。小系统化，减少不必要的琐碎小决策，保持思维精力面对MIT。坚持锻炼。</li>
<li>心流管理。由时间管理转变为精力管理再转变为心流管理。心流出自于自己内在动机驱使去做自己感兴趣并擅长的事的时候，时间变得飞快的那种时刻。</li>
<li>不做过于具体和详细的计划。时间表充分弹性，每日MIT至多三件，每周MIT至多4件。尽量在最开始的时候做完，即早上上午，周一周二。日程表只用来做提醒用。年计划用一个性感词汇代替，我的2017年词汇是“深入”。</li>
<li>用执行意图和番茄时钟。完成计划制定目标时一定要用执行意图。赋予目标足够的意义，让潜意识在乎。完成目标时用番茄时钟，强制自己休息伸展。</li>
<li>注重大周期的最小行动。卡片大法是输出一切的基础。不做短跑选手，坚持大周期的践行，避免行为瘫痪。输出端用必要难度理论。时刻注意学习六思：有限大于无限；源头大于碎片；生成大于管理；输出大于输入；人大于信息；群体大于个体。</li>
<li>把成长和一切并联。学习就要但行好事莫问前程。自己就是一支队伍。做最不可或缺最被需要的事情。生成自己的高阶模型，并给高阶模型创造足够多的锻炼机会（压力测试，费曼技巧）。反思日记和和周期总结。拿作品说话！</li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2017-05-31 早起的意义]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/GetUpEarly.html"/>
    <updated>2017-05-31T09:06:01+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/GetUpEarly.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>昨天的周总结应该更早的写，严格安排在早上早起段没有打扰的时间。<br/>
所以还是没有养成严格的早起习惯，五点起床意味着要22点睡觉，保证午休。<br/>
为什么没有做到5点起床？<br/>
没有给与早起足够大的意义，现在重新定义早起的意义：</p>

<ul>
<li>生命中难得的独处和勿打扰时间。</li>
<li>比其他人更早的开始一天的生活，从容的多了几个小时时间，可以用来精进和反思。</li>
<li>更多的时间用来陪家人，可以提前帮家人做好早餐。体现家人在自己心目中的no1价值。</li>
<li>连续早起坚持10年，写反思日记10年，会产生复利效应。轻易的区分出中产阶级和精英。</li>
<li>自己做到了，证明已经完成，不用再进行说教。给家人做好表率，带动他们一起成长。给子女树立了好榜样。</li>
<li>树立好榜样的结果是，全家走上认知升级持续成长的道路，可以正向积累互相督促，继而影响子女的生命轨迹。</li>
<li>更好的反思，固定的反思，会带来更快的成长。比如思考如何创造给高阶模型练习的机会，如何行动才能和家人保持20年不吵架。</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[小系统：反思日记及周期总结]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/fansi.html"/>
    <updated>2017-05-27T11:16:31+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/fansi.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>每天、每周日、每月最后一周日的早上，针对昨天、这一周、这一月的工作和学习进行一次深度整理。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<h2 id="toc_0">反思日记</h2>

<blockquote>
<p>反思流程：坚持每天按照这个标准，对照我的行为！</p>
</blockquote>

<p>作为生活案例集，写成任意卡 2017-09-03</p>

<ul>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 昨天我做得不好的事情是什么？
</li>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 反思自己的思路和思考结果。我当时是怎么考虑的？想法从何而来？缘何走了这个思路？有没有逻辑谬误？自己受到了哪些因素影响？这些因素究竟有没有根基，道理？
</li>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 有没有其他可能的思考结果？如果我重新来做会有哪些改进？
</li>
</ul>

<h2 id="toc_1">周/月总结</h2>

<blockquote>
<p>总结流程：周期性按照这个标准，总结宝贵经验</p>
</blockquote>

<ul>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 注意力及输出统计——番茄钟数量、卡片输出数量
</li>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 本周或本月的目标与期望是什么？
</li>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 实际情况如何，比预期好还是不好？
</li>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 为什么？

<ul>
<li>做得好的原因是什么？做得不好的原因是什么？（当时我的假设是什么？）</li>
<li>如果现在重新做，将会如何执行？新的假设有什么不一样？</li>
<li>跨领域经验”的类比与借鉴：思考自己遇到的问题可能与其他领域的哪些问题相类似，他们用了什么解决思路和方法？他们的假设是什么？这个假设的原理是什么？对我认识问题的方式有什么借鉴？</li>
</ul>
</li>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 总结经验。

<ul>
<li>有效的假设，是在什么样的前提下有效的？我未来一定要记得避免不考虑条件地乱用这次有效的经验。</li>
<li>哪些假设这次验证是错误的？哪些行为是未来要坚决避免的？</li>
<li>哪些假设是这次想到或者借鉴的，接下来要尝试应用的<br/></li>
</ul>
</li>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 将本月的新认识（反常识卡）、新方法（技巧卡）、新问题（问题卡）集中汇总起来，尝试输出主题总结。
</li>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 下周MIT制定——执行意图：预见可能的困难
</li>
</ul>

<p>changelog：<br/>
 2017-05-31 重写，改为反思日记和周期总结（反思日记来源于成甲）。<br/>
 2016-08-09 重写，放弃晨间日记，改为写日记日更，主要是注意力日志及蠢事录日更（灵感来自李笑来）之前的记录断断续续保存在dayone，后转移至印象笔记。<br/>
 2014-05-06 晨间日记V1.3，之前的记录断断续续保存在印象笔记。<br/>
 2014-04-13 晨间日记V1.2<br/>
 2013-01-17 晨间日记V1.1（灵感来自「晨间日记的奇迹」一书）</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2017-05-27 最厉害的那些人永远用最小行动在大时间周期里践行着。]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/MinimalAction.html"/>
    <updated>2017-05-27T17:23:34+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/MinimalAction.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>扎实做好当下的事情，接下来的路就会为你自动铺开。反之，如果不断的去开拓小路，艰辛且疲惫，无异于苦力。这叫积累的力量。</p>

<p>成功乃成功之母，你必须在当下做好你自己，将来才能持续做好自己。今天保持和昨天一样地无助和苦恼，还期待明天和今天会不同，这简直是愚蠢。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>最重要的是开始，将行动带到日常中来，并在开始的时候接纳那个笨拙的自己。停止肤浅的收集、整理、清理吧，专注于创造价值的任务。不如赶紧坐下写张卡片？！参考钱钟书，博纳科夫等这些历史上的大拿，把他们的秘密武器直接拿来用吧：卡片大法真的好，用过就离不开。</p>

<p>不要再想着读完剩下的所有的书，改为用输出来倒逼输入。先看源头知识，再建立生成自己的框架。听到不懂的赶紧自言自语一番，然后记下。所谓记忆外部化催生记忆的外部化，写的过程中会不断产生新的灵感。</p>

<p>忘掉GTD等龟毛似的日常安排，要改时间管理为心流管理。从自己的喜好中找心流，比如写卡片，比如阅读源头的难书，比如生成自己的知识树，比如主动教自己。并保持记录复盘的习惯，自己就是自己的反馈，提前生活在未来！</p>

<p>更不用想着整理归档所有的文件邮件，要改分类归档为搜索查找。专注最重要的创造性事情，高效、批量、稳定、可靠地解决工作问题，形成内隐模块，过度到轻脑力劳动。</p>

<p>鼓励一切人，也要鼓励自己，现在就动起来。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2017-05-26 人比信息重要]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/followingmaster.html"/>
    <updated>2017-05-27T11:59:55+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/followingmaster.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>信息源根本就不重要，重要的是要在一群聪明人的圈子里。<br/>
目前紧跟的大拿就是如下三位，分别在各自领域内有了骄人的建树。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<h3 id="toc_0">阳志平</h3>

<p>从阳老这里学到了认知科学方面的反常识技能，如必要难度理论，自我决定论，执行意图，学习六思，学习六律等，习得了一件能享用终生的最小行动——卡片大法。<br/>
怎么推荐都不为过。</p>

<ul>
<li>公众号: 心智工具箱</li>
<li>App：开智学堂</li>
<li>博客: <a href="http://www.yangzhiping.com">阳志平的网志</a></li>
</ul>

<h3 id="toc_1">李笑来</h3>

<p>国内比特币首富，终生学习者。学习是为了用，从他这里知道了积累的力量，明白了什么叫成长型选手，帮我梳理了很多底层的概念。明白了记录的重要性。</p>

<ul>
<li>公众号: 学习学习再学习</li>
<li>得到专栏：财富自由之路</li>
<li>书:

<ul>
<li>「把时间当做朋友」</li>
<li>「新生——七年就是一辈子」</li>
<li>「领导梯队」</li>
<li>「演讲的力量」</li>
</ul></li>
</ul>

<h3 id="toc_2">万维钢</h3>

<p>原物理学家，从他这里学习到了很多西方世界比较前言的思想和干货。有很多重磅新书和文章的提炼，打开得到音频即可在通勤路上吸收。</p>

<ul>
<li>得到专栏:精英日课</li>
<li>书:

<ul>
<li>「万万没想到」</li>
<li>「智识分子」</li>
</ul></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[小系统：作息]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/zuoxi.html"/>
    <updated>2017-05-21T12:14:33+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/zuoxi.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<ul>
<li>洗漱/冥想</li>
<li>刻意练习🍅x2</li>
<li>早餐</li>
</ul>

<hr/>

<ul>
<li>通勤</li>
<li>MIT上 🍅x4</li>
<li>MIT下 🍅x2</li>
</ul>

<hr/>

<ul>
<li>午餐/冥想</li>
<li>下午段上 🍅x4</li>
<li>下午段下 🍅x2</li>
<li>通勤</li>
</ul>

<hr/>

<ul>
<li>运动1小时</li>
<li>晚餐/散步</li>
<li>刻意练习 🍅x2</li>
<li>洗漱/冥想</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[小系统：学习六思]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/xuexi6si.html"/>
    <updated>2017-05-19T14:44:55+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/xuexi6si.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<ul>
<li><p>学习六思 1：有限大于无限。</p>

<p>注解：学海非无涯，任何一个领域的核心知识是有限集合而非无限集合。</p></li>
<li><p>学习六思 2：源头大于碎片。</p>

<p>注解：信息汪洋，你需要站在时间源头，看潺潺溪流，肆意大海。</p></li>
<li><p>学习六思 3：生成大于管理。</p>

<p>注解：知识管理不重要，重要的是掌握生成任意一个领域的知识体系的能力。</p></li>
<li><p>学习六思 4：输出大于输入。</p>

<p>注解：即使在头脑中想象教别人，也能提高学习效率；从学到教，意味着从被动到主动，从依赖到独立。</p></li>
<li><p>学习六思 5：人大于信息。</p>

<p>注解：信息不重要，承载信息的人更重要。</p></li>
<li><p>学习六思 6：群体大于个体。</p>

<p>注解：将一屋子聪明人放在一个房间内，最聪明的是那个房间——容器。</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[小系统：学习六律]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/xuexi6lv.html"/>
    <updated>2017-05-19T14:42:00+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/xuexi6lv.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<ul>
<li><p>学习六律 1：不要假设问题不可分析。</p>

<p>注解：一旦假设问题不可分析，就会忽视掉大量发现隐藏模式的机会。</p></li>
</ul>

<span id="more"></span><!-- more -->

<ul>
<li><p>学习六律 2：不要假设别人跟你不一样。</p>

<p>注解：不要用人格差异来作为逃避学习的理由，比如，他就是比我聪明，我怎么学得会；他跟我不是一样的人，我怎么可能做得到。用人格差异来逃避，是杀伤力非常强的理由。一旦养成习惯，基本会将该模式复制到生活的方方面面，很容易获得脑残一生。</p></li>
<li><p>学习六律 3：不要忽视别人花费大时间周期与大量金钱获得的知识。</p>

<p>注解：不少人总是习惯第一次听到某个科学理论或者认知科学新进展的时候，迫切地用自己既往的知识结构去生搬硬套，结果忽视了真正可以学习到的知识点。</p></li>
<li><p>学习六律 4：记忆外部化会催生记忆外部化。</p>

<p>注解：不要假设自己真的能听懂或者读懂。抓住一切机会，自言自语，将想到的写下来——从大脑工作记忆内存切换到外部载体。在执行记忆外部化的过程，会催生新的知识产出。对写作的写作，会催生写作；对学习的学习，会催生新的学习需求；对创业的创业，会催生新的项目想法。但记忆外部化存储空间，可以一键搜索而非分类整理。</p></li>
<li><p>学习六律 5：大脑的自我欺骗功能强于你的想象。</p>

<p>注解：这是认知科学近年来最大的突破。学习者容易产生学会的错觉，举个例子，一般人都习惯当场写笔记。但是，当场写笔记的时候，是在工作记忆区域进程工作，此时输入很容易，未来提取就非常困难。反之，可以在六个小时后写笔记，略有难度的输入，未来提取记忆就更容易。</p></li>
<li><p>学习六律 6：对思考的思考离知识真相更近。</p>

<p>注解：可以对任何知识点进行二阶、三阶操作，那么会离元问题更近，更容易获得更高的知识抽象层级。比如，对思考的思考，对认知的认知，对战拖的战拖，对学习的学习，对记忆的记忆。</p></li>
<li><p>出处：「读书与心智」</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
