<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[学习成长再生]]></title>
  <link href="https://bigv027.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://bigv027.github.io/"/>
  <updated>2017-06-16T09:05:47+08:00</updated>
  <id>https://bigv027.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://www.mweb.im/">MWeb</generator>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[术语：重要紧急四象限]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/14975353335350.html"/>
    <updated>2017-06-15T22:02:13+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/14975353335350.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<ul>
<li>理解：做长期来看有价值和有积累的事情，遵循自己的“第一性原理”，避免陷入低水平的勤奋。</li>
</ul>

<p><img src="media/14975353335350/IMG_2041.JPG" alt=""/></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[技巧：充分利用“暗时间”进行思考。]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/14974867860299.html"/>
    <updated>2017-06-15T08:33:06+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/14974867860299.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<ul>
<li><p>理解：如果你有做总结的习惯，你在度过一段时间之后总结自己在某某领域投入了多少时间，建议千万不要粗略地去计算有多少天下班后拿起书来翻看过，因为这样你也许会发现书倒是常翻，但领悟却不见得多深，表面上花的时间不少，收益却不见得那么大。</p>

<p>因为看书并记住书中的东西只是记忆，并没有涉及推理，<strong>只有靠推理才能深入理解一个事物，看到别人看不到的地方，这部分推理的过程就是你的思维时间，也是人一生中占据一个显著比例的“暗时间”，你走路、买菜、洗脸洗手、坐公车、逛街、出游、吃饭、睡觉，所有这些时间都可以成为“暗时间”，你可以充分利用这些时间进行思考，反刍和消化平时看和读的东西，让你的认识能够脱离照本宣科的层面，</strong>这段时间看起来微不足道，但日积月累将会产生庞大的效应。</p></li>
<li><p>例子：</p>

<blockquote>
<p>能够充分利用暗时间的人将无形中多出一大块生命，你也许会发现这样的人似乎玩得不比你少，看得不比你多，但不知怎么的就是比你走得更远。比如我就经常发现一些国外的牛人们为什么不仅学习牛逼，连“业余”玩儿的东东也都搞得特牛逼，一点都不业余（上次在《How We Decide》上看到斯坦福的一个牛人，理论物理学博士，同时是世界扑克大赛的前六名保持者，迄今累计奖金拿了六百多万刀），你会奇怪，这些家伙到底哪来的时间，居然可以在不止一个领域做到卓越？</p>
</blockquote></li>
<li><p>延伸：即“learn how to learn”的发散思维。集中思维后，在其他时间潜意识也会帮你工作，潜意识会在乎你的这些问题。慢跑，散步都能更好的帮你完成发散思维。</p></li>
<li><p>出处：摘录来自: 刘未鹏. “暗时间”。 iBooks. </p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我的Gallup优势识别]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/Gallup.html"/>
    <updated>2017-06-10T15:48:31+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/Gallup.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><strong>Ethan He</strong></p>

<p>调查完成日期： 11-12-2012</p>

<p>您的 5 大主题</p>

<ol>
<li>和 谐</li>
<li>排 难</li>
<li>纪 律</li>
<li>思 维</li>
<li>个 别</li>
</ol>

<span id="more"></span><!-- more -->

<h2 id="toc_0">和谐</h2>

<h3 id="toc_1">共享主题概述</h3>

<p>和谐主题较强的人渴求协调一致。他们避免冲突，寻求共识。</p>

<h3 id="toc_2">您的个人优势识别</h3>

<p>如何才能与众不同？</p>

<p>受自身天赋推动，您 仰仗他人的专长来找出适当的解决办法、决定或策略。 如果在您开始行动前，您 的计划获得专家的首肯，您对自己更确信。 您往往希望他们其中一人说，“你已经做了最好的选择。”您 可能相信他们在许多情况下比您更有见地。 受自身优势影响，您 是独立执行者，当您缺少做某事所需 的知识和技能时会咨询专家的建议。 您经常请他们评估您的计划、提议的解决方案或决定的实用性和 正确性。 很有可能，您 通常会停下来倾听人们想说和要说的事情。 您意识到当自己注意人们表达的想 法或感受时，他们会觉得自己受到了重视。 您通常会为他们提供有关其自身本质的观点。 一如以往， 您直白的评论会让个人或团队发现他们能达成一致意见的方面而不是存在分歧的方面。 本能地，您 总 是寻找合理解释来活跃自己的思维。 有了这些信息，您能公正地对待他人、团队、项目或预算。 很大 程度上，您 寻求他人的观点。 您接受以多种方式看待事情。 这通常能防止您对他人、事情或想法的个 人偏好影响自己的判断。 您同等考虑每条信息。 您通常意志坚强，所以能排除谎言、谣言或错误消 息。</p>

<h2 id="toc_3">排难</h2>

<h3 id="toc_4">共享主题概述</h3>

<p>排除故障的行家里手善于发现问题并解决问题。</p>

<h3 id="toc_5">您的个人优势识别</h3>

<p>如何才能与众不同？</p>

<p>出于天性，您 轻松发现缺点领域并专注其中。 您抓住机会改善那些最差情况下糟糕完成，最好情况下 达到平均水平的事情。 您帮助他人准确理解个人和职业成长的目标。 您努力弥补那些阻挠您和他人取 得成功的缺点。 很有可能，您 会有意了解时事的最新信息。 您会学习对您个人或职业有特殊吸引力的 领域。 您会不断学习新知识来武装自己。 您试图理解绝大多数人不理解的事情。 您想让事情变得一天 比一天好。 本能地，您 通常考虑需要做得更好的规则、流程或程序。 您喜欢重新设计任务的执行方 式，这样执行任务的人就能够按照您制定的方法行事。 您喜欢和遵循由您设计的标准操作流程实践的 人共事。 喜欢“特立独行”，即坚持按自己的方式行事的人可能会让您生气。 受自身天赋推动，您 渴望 为自己心爱的人提供最好的生活。 这种渴望会驱使您思考如何能更好地满足家人的需求。 您通常是那 种知道如何正确安排时间和金钱的人。 很大程度上，您 喜欢阅读提供技巧的书籍、刊物或网站，它们 告诉您作为普通人、父母、学生、专家、发明家或工匠如何提高自己。 您的目的是克服自身缺点，不 会心怀歉意。</p>

<h2 id="toc_6">纪律</h2>

<h3 id="toc_7">共享主题概述</h3>

<p>纪律性强的人做事井然有序，有章有法。他们建立规程，遵章守纪。</p>

<h3 id="toc_8">您的个人优势识别</h3>

<p>如何才能与众不同？</p>

<p>受自身优势影响，您 自然比较喜欢独立于其他人工作。 为什么？ 这样做可使您保持工作场所有条理、 整洁和干净。 受自身天赋推动，您 可能比较喜欢独立协调和计划您从事的工作或学习。 可能这是成为 独立执行者的好处之一。 很有可能，您 很可能因干净整洁受到赞扬。 很大程度上，您 通常依赖体能和 心理能力来建立管理时间、工作或资源的有序体制。 在开始任务之前，您将流程或计划的步骤按顺序 排好。 您认真将设备或工具放到适当位置以提高自己和他人的工作效率。 出于天性，您 可能会感到某 种驱使，去协调您的生活的具体细节。 从某种程度上说，您有意识地避免混乱的情况。 有时您在头脑 中排练如何应对预期或突发情况。 首先，您或许列出实现目标的步骤。 其次，您或许会做出因条件的 变化而需要的任何调整。 您或许会拒绝忽略对于自己未来几个月、几年或者几十年想要取得的成就 上。</p>

<h2 id="toc_9">思维</h2>

<h3 id="toc_10">共享主题概述</h3>

<p>思维能力较强的人的最大特点是长于思考。他们勤于自省，敏于探讨。</p>

<h3 id="toc_11">您的个人优势识别</h3>

<p>如何才能与众不同？</p>

<p>出于天性，您 可能每周会花 5 个小时思考自己读过、看过或听过的内容。 也许您会花费整整一个小时 的时间来思考。 也许您会利用零散的时间来思考。 例如，您或许会在散步、骑车、开车或在上下班或 上下学途中反思某些观念。 受自身优势影响，您 通常喜欢与梦想家一起思考。 对于长时间的沉默，您 感到相当舒适。 为什么？ 安静允许您和其他人认真思考理论，或创造或许会改变历史进程或改变普通 人生活方式的发明。 很大程度上，您 像海绵吸水般吸收文字。 您特别喜欢沉迷于某本书籍。 如果所读 之书内容丰富有趣，您会觉得时间过得飞快。 您唯一的选择便是尽快读完这本书。 本能地，您 常常提 出好建议。 他人的问题经常能决定您对阅读材料的选择。 无论是在学习新知识还是在重温某个话题， 您都享受阅读的快乐。 得到的发现能够帮助他人给您带来许多快乐。 受自身天赋推动，您 斟酌每个句 子，思考每个观点，您会觉得很享受。 您的目标是理解阅读的全部内容。 对您来说，匆匆浏览书籍、 杂志、报刊文章、网站或其他形式的文字材料，然后就说读过它们，简直不可理喻。</p>

<h2 id="toc_12">个别</h2>

<h3 id="toc_13">共享主题概述</h3>

<p>个别主题较强的人对每个人的与众不同之处兴趣盎然。他们善于琢磨如何将个性迥异的人组合在一起， 创造出最大成效。</p>

<h3 id="toc_14">您的个人优势识别</h3>

<p>如何才能与众不同？</p>

<p>本能地，您 敏锐地意识到人们的特质。 您会发现每个人区别于其他人的特质。 很有可能，您 或许寻找 产生了一个特定结果或导致了一连串事件发生的因素。 有时您感到受挫，直到您弄清了事情之所以发 生的原因。 受自身优势影响，您 也许能够发现使一些人卓尔不群或与众不同的因素。 也许您天生的直 觉能帮助您发现某些人和他人的细微差别。 有时您能切身体会别人的感受。 出于天性，您 通常能注意 到人与人之间的不同之处。 这些见解自然而然地会促使您寻找解决人际关系的更好办法。 您容易发现 如何与团队中其他人合作。 受自身天赋推动，您 花一些时间检查问题、故障或失灵。 如果您经历了一 次个人或职业上的损失、犯了一个错误或经历了一次失败时，您或许会调查。 也许您无法停歇，直到 您找到一些基本问题的答案：什么？ 如何做到？ 何时？ 何地？ 谁？ 为什么？</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[术语：Cynefin framework]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/14966460883684.html"/>
    <updated>2017-06-05T15:01:28+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/14966460883684.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>The Cynefin framework is a conceptual framework used to help managers, policy-makers and others reach decisions.Developed in the early 2000s within IBM, it has been described as a &quot;sense-making device&quot;.Cynefin is a Welsh word for habitat.</p>

<p>Dave Snowden, then of IBM Global Services, began work on a Cynefin model in 1999 to help manage intellectual capital within the company.He continued developing it as European director of IBM&#39;s Institute of Knowledge Management,and later as founder and director of the IBM Cynefin Centre for Organizational Complexity, established in 2002.Snowden and Cynthia Kurtz, an IBM researcher, described the framework in detail the following year in a paper, &quot;The new dynamics of strategy: Sense-making in a complex and complicated world&quot;, published in IBM Systems Journal.</p>

<p>The Cynefin Centre—created as a network of members and partners from industry, government and academia—began operating independently of IBM in 2004.In 2007 Snowden and Mary E. Boone described the Cynefin framework in the Harvard Business Review.The paper, &quot;A Leader&#39;s Framework for Decision Making&quot;, won Snowden and Boone an &quot;Outstanding Practitioner-Oriented Publication in OB&quot; award from the Academy of Management&#39;s Organizational Behavior division.</p>

<p><img src="media/14966460883684/14966994605939.jpg" alt=""/></p>

<p><img src="media/14966460883684/14966995442140.gif" alt=""/></p>

<p><img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f7/Cynefin_framework_by_Edwin_Stoop.jpg" alt=""/></p>

<ul>
<li><p>出处：<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Cynefin_framework">https://en.wikipedia.org/wiki/Cynefin_framework</a></p>

<p><a href="https://hbr.org/2007/11/a-leaders-framework-for-decision-making">https://hbr.org/2007/11/a-leaders-framework-for-decision-making</a></p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[反思日记及周期总结 V170531]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/fansi.html"/>
    <updated>2017-05-27T11:16:31+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/fansi.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>每天、每周日、每月最后一周日的早上，针对昨天、这一周、这一月的工作和学习进行一次深度整理。</p>

<h2 id="toc_0">反思日记</h2>

<blockquote>
<p>反思流程：坚持每天按照这个标准，对照我的行为！</p>
</blockquote>

<ul>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 昨天我做得不好的事情是什么？
</li>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 反思自己的思路和思考结果。我当时是怎么考虑的？想法从何而来？缘何走了这个思路？有没有逻辑谬误？自己受到了哪些因素影响？这些因素究竟有没有根基，道理？
</li>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 有没有其他可能的思考结果？如果我重新来做会有哪些改进？
</li>
</ul>

<span id="more"></span><!-- more -->

<h2 id="toc_1">周/月总结</h2>

<blockquote>
<p>总结流程：周期性按照这个标准，总结宝贵经验</p>
</blockquote>

<ul>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 注意力及输出统计——番茄钟数量、卡片输出数量
</li>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 本周或本月的目标与期望是什么？
</li>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 实际情况如何，比预期好还是不好？
</li>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 为什么？

<ul>
<li>做得好的原因是什么？做得不好的原因是什么？（当时我的假设是什么？）</li>
<li>如果现在重新做，将会如何执行？新的假设有什么不一样？</li>
<li>跨领域经验”的类比与借鉴：思考自己遇到的问题可能与其他领域的哪些问题相类似，他们用了什么解决思路和方法？他们的假设是什么？这个假设的原理是什么？对我认识问题的方式有什么借鉴？</li>
</ul>
</li>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 总结经验。

<ul>
<li>有效的假设，是在什么样的前提下有效的？我未来一定要记得避免不考虑条件地乱用这次有效的经验。</li>
<li>哪些假设这次验证是错误的？哪些行为是未来要坚决避免的？</li>
<li>哪些假设是这次想到或者借鉴的，接下来要尝试应用的<br/></li>
</ul>
</li>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 将本月的新启发、新方法、新认识、新问题集中汇总起来。
</li>
<li class="task-list-item"><input disabled="disabled" type="checkbox" /> 下周MIT制定——执行意图：预见可能的困难
</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[最厉害的那些人永远用最小行动在大时间周期里践行着。]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/MinimalAction.html"/>
    <updated>2017-05-27T17:23:34+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/MinimalAction.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>扎实做好当下的事情，接下来的路就会为你自动铺开。反之，如果不断的去开拓小路，艰辛且疲惫，无异于苦力。这叫积累的力量。</p>

<p>成功乃成功之母，你必须在当下做好你自己，将来才能持续做好自己。今天保持和昨天一样地无助和苦恼，还期待明天和今天会不同，这简直是愚蠢。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>最重要的是开始，将行动带到日常中来，并在开始的时候接纳那个笨拙的自己。停止肤浅的收集、整理、清理吧，专注于创造价值的任务。不如赶紧坐下写张卡片？！参考钱钟书，博纳科夫等这些历史上的大拿，把他们的秘密武器直接拿来用吧：卡片大法真的好，用过就离不开。</p>

<p>不要再想着读完剩下的所有的书，改为用输出来倒逼输入。先看源头知识，再建立生成自己的框架。听到不懂的赶紧自言自语一番，然后记下。所谓记忆外部化催生记忆的外部化，写的过程中会不断产生新的灵感。</p>

<p>忘掉GTD等龟毛似的日常安排，要改时间管理为心流管理。从自己的喜好中找心流，比如写卡片，比如阅读源头的难书，比如生成自己的知识树，比如主动教自己。并保持记录复盘的习惯，自己就是自己的反馈，提前生活在未来！</p>

<p>更不用想着整理归档所有的文件邮件，要改分类归档为搜索查找。专注最重要的创造性事情，高效、批量、稳定、可靠地解决工作问题，形成内隐模块，过度到轻脑力劳动。</p>

<p>鼓励一切人，也要鼓励自己，现在就动起来。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[人比信息重要]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/followingmaster.html"/>
    <updated>2017-05-27T11:59:55+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/followingmaster.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>信息源根本就不重要，重要的是要在一群聪明人的圈子里。<br/>
目前紧跟的大拿就是如下三位，分别在各自领域内有了骄人的建树。</p>

<h3 id="toc_0">阳志平</h3>

<p>从阳老这里学到了认知科学方面的反常识技能，如必要难度理论，自我决定论，执行意图，学习六思，学习六律等，习得了一件能享用终生的最小行动：卡片大法。<br/>
怎么推荐都不为过。</p>

<ul>
<li>公众号: 心智工具箱</li>
<li>App：开智学堂</li>
<li>博客: <a href="http://www.yangzhiping.com">阳志平的网志</a></li>
</ul>

<span id="more"></span><!-- more -->

<h3 id="toc_1">李笑来</h3>

<p>国内比特币首富，终生学习者。学习是为了用，从他这里知道了积累的力量，明白了什么叫成长型选手，帮我梳理了很多底层的概念。明白了记录的重要性。</p>

<ul>
<li>公众号: 学习学习再学习</li>
<li>得到专栏：财富自由之路</li>
<li>书:

<ul>
<li>「把时间当做朋友」</li>
<li>「新生—-七年就是一辈子」</li>
<li>「领导梯队」</li>
<li>「演讲的力量」</li>
</ul></li>
</ul>

<h3 id="toc_2">万维钢</h3>

<p>原物理学家，从他这里学习到了很多西方世界比较前言的思想和干货。有很多重磅新书和文章的提炼，打开得到音频即可在通勤路上吸收。</p>

<ul>
<li>得到专栏:精英日课</li>
<li>书:

<ul>
<li>「万万没想到」</li>
<li>「智识分子」</li>
</ul></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WK42 成为配得上希望的那个人（我们重新认识了鼓励）]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/wk42.html"/>
    <updated>2017-05-23T07:08:48+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/wk42.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3 id="toc_0">行动：默默完成进化！</h3>

<ul>
<li>行动要点：

<ul>
<li>让别人不开心，是自己不对，自己不周到；</li>
<li>一切的“进化”都是长期之后的未来结果，不是今天能拿出来展示、证明的；</li>
<li>拿尚未发生的事情说事儿讲理尽管不一定错，但通常不会被正确理解；</li>
<li>人们不理解你的时候，自然而然地不会支持你；</li>
<li>证明自己是没必要的，做到了无需证明，没做到证明是徒劳；</li>
<li>自己给自己引发很多攻击不仅是愚蠢的，更是致命的……</li>
</ul></li>
</ul>

<p>那怎么办？</p>

<blockquote>
<p>默默完成进化</p>
</blockquote>

<ul>
<li><p>理解：当你“表现自己”、或者尝试着“证明自己”、甚至不小心“好为人师”的时候，本质上来看，你在用尚未发生的结果去表现，去证明，于是，从更深层次的视角去看，事实上是你自己在“占便宜” —— 你在用未来不一定产生的结果刷现在的存在感…… 要知道，即便你长期持续行动了，也还有可能仅因为运气不好而并未获得预期的结果呢！</p>

<p>遇到向你泼冷水的人，再遇到说风凉话的人，哪怕是再遇到背后坑害你的人，你再也别那么肤浅地把对方定义为“坏人”了，从更深的层次上来分析，是你自己做错了，是你自己让人家不开心了，是你自己“占便宜未遂”。虽然他们也不一定是好人，但你自己确实有错，而且还错得不浅。</p></li>
</ul>

<h3 id="toc_1">行动：成为一个鼓励一切人的人。</h3>

<ul>
<li><p>理解：理由也很简单，既然自己那么讨厌被别人泼冷水，被别人说风凉话，被别人暗中陷害，自己就无论如何也不应该成为那样的人；不仅如此，还要站到他们反面，成为一个善于鼓励他人的人。</p>

<p>鼓励，绝对是这个世界的稀缺资源。如果你是个善于鼓励他人的人，那么起码直接会获得两个好处。</p>

<ul>
<li>首先，你身边的人会不由自主地喜欢你，谁不喜欢拥有稀缺资源的人呢？</li>
<li>更为重要的是，随着你不断鼓励他人，随着你不断看到因为你的鼓励而继续前行的人终究获得了他们期待的结果，你自己会慢慢变成一个无需他人鼓励的人 —— 因为你自己早就变成了正能量本身。这后面的结果实在是意外惊喜，也实在是个极度惊人的意外惊喜。不信你就试试看。</li>
</ul></li>
</ul>

<h3 id="toc_2">行动：三省吾身的同时三赞吾身。</h3>

<ul>
<li>行动：每天都思考一下，今天自己哪些事情做得非常好，并且夸夸自己，给自己一些鼓励，让自己可以继续保持下去。</li>
<li>理解：没有人比你自己更清楚你所克服的困难，以及你真正付出的努力。所以也没有人比你更适合去鼓励你，安慰你。
所以除了每天的反省之外，大家也不要忘记每天也要鼓励一下自己。</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[作息]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/zuoxi.html"/>
    <updated>2017-05-21T12:14:33+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/zuoxi.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<ul>
<li>洗漱/冥想</li>
<li>刻意练习🍅x2</li>
<li>早餐</li>
</ul>

<hr/>

<ul>
<li>通勤</li>
<li>MIT上 🍅x4</li>
<li>MIT下 🍅x2</li>
</ul>

<hr/>

<ul>
<li>午餐/冥想</li>
<li>下午段上 🍅x4</li>
<li>下午段下 🍅x2</li>
<li>通勤</li>
</ul>

<hr/>

<ul>
<li>运动1小时</li>
<li>晚餐/散步</li>
<li>刻意练习 🍅x2</li>
<li>洗漱/冥想</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[技巧：阅读一本书，写八张卡片足矣。]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/14953393693052.html"/>
    <updated>2017-05-21T12:02:49+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/14953393693052.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<ul>
<li><p>理解：</p>

<ul>
<li>这本书的主题核心，就是最大的反常识卡，并且注意时间脉络。</li>
<li>根据反常识，再补充三个证据—就产生三张术语卡；</li>
<li>根据这些证据和案例，找出源头和提出术语的人是谁—产生一张人名卡，并且分析他为什么牛，有哪些作品，生平经历是什么；</li>
<li>最后根据他写的非常震撼的话语—产生一张金句卡；</li>
<li>行动卡是能够指导自己的行动的卡；</li>
<li>最后还有一张任意卡，记录个人阅读感想</li>
</ul>

<p><strong>一张反常识卡+三张术语卡+一张人名卡+一张金句卡+一张行动卡+一张任意卡，八张卡片可以囊括一本好书的核心内容。假设一张卡片 100 字，一篇千字文就出来了。</strong><br/>
一旦能从「卡片」到「书评」，同样的思路，你可以从「卡片」拼接为「文章」、「小说」、「诗歌」甚至「雕塑」、「绘画」与「音乐」等更多不同场景的作品。</p></li>
<li><p>出处：「构建优雅的知识系统」</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[技巧：学习六思]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/14951762953168.html"/>
    <updated>2017-05-19T14:44:55+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/14951762953168.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<ul>
<li>学习六思 1：有限大于无限。
注解：学海非无涯，任何一个领域的核心知识是有限集合而非无限集合。</li>
</ul>

<span id="more"></span><!-- more -->

<ul>
<li><p>学习六思 2：源头大于碎片。<br/>
注解：信息汪洋，你需要站在时间源头，看潺潺溪流，肆意大海。</p></li>
<li><p>学习六思 3：生成大于管理。<br/>
注解：知识管理不重要，重要的是掌握生成任意一个领域的知识体系的能力。</p></li>
<li><p>学习六思 4：输出大于输入。<br/>
注解：即使在头脑中想象教别人，也能提高学习效率；从学到教，意味着从被动到主动，从依赖到独立。</p></li>
<li><p>学习六思 5：人大于信息。<br/>
注解：信息不重要，承载信息的人更重要。</p></li>
<li><p>学习六思 6：群体大于个体。<br/>
注解：将一屋子聪明人放在一个房间内，最聪明的是那个房间——容器。</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[技巧：学习六律]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/14951761203216.html"/>
    <updated>2017-05-19T14:42:00+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/14951761203216.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<ul>
<li>学习六律 1：不要假设问题不可分析。</li>
</ul>

<p>注解：一旦假设问题不可分析，就会忽视掉大量发现隐藏模式的机会。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<ul>
<li>学习六律 2：不要假设别人跟你不一样。</li>
</ul>

<p>注解：不要用人格差异来作为逃避学习的理由，比如，他就是比我聪明，我怎么学得会；他跟我不是一样的人，我怎么可能做得到。用人格差异来逃避，是杀伤力非常强的理由。一旦养成习惯，基本会将该模式复制到生活的方方面面，很容易获得脑残一生。</p>

<ul>
<li>学习六律 3：不要忽视别人花费大时间周期与大量金钱获得的知识。</li>
</ul>

<p>注解：不少人总是习惯第一次听到某个科学理论或者认知科学新进展的时候，迫切地用自己既往的知识结构去生搬硬套，结果忽视了真正可以学习到的知识点。</p>

<ul>
<li>学习六律 4：记忆外部化会催生记忆外部化。</li>
</ul>

<p>注解：不要假设自己真的能听懂或者读懂。抓住一切机会，自言自语，将想到的写下来——从大脑工作记忆内存切换到外部载体。在执行记忆外部化的过程，会催生新的知识产出。对写作的写作，会催生写作；对学习的学习，会催生新的学习需求；对创业的创业，会催生新的项目想法。但记忆外部化存储空间，可以一键搜索而非分类整理。</p>

<ul>
<li>学习六律 5：大脑的自我欺骗功能强于你的想象。</li>
</ul>

<p>注解：这是认知科学近年来最大的突破。学习者容易产生学会的错觉，举个例子，一般人都习惯当场写笔记。但是，当场写笔记的时候，是在工作记忆区域进程工作，此时输入很容易，未来提取就非常困难。反之，可以在六个小时后写笔记，略有难度的输入，未来提取记忆就更容易。</p>

<ul>
<li>学习六律 6：对思考的思考离知识真相更近。</li>
</ul>

<p>注解：可以对任何知识点进行二阶、三阶操作，那么会离元问题更近，更容易获得更高的知识抽象层级。比如，对思考的思考，对认知的认知，对战拖的战拖，对学习的学习，对记忆的记忆。</p>

<ul>
<li>出处：「读书与心智」</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[技巧：费曼技巧]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/14951760163955.html"/>
    <updated>2017-05-19T14:40:16+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/14951760163955.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<ul>
<li><p>理解：</p>

<ul>
<li><p>第一步：选择要学习的概念，拿一张空白纸，在最上方写下概念的名称。</p></li>
<li><p>第二步：设想你是老师，正在试图教会一名新生这个知识点。在自我解释那些你理解或不理解的知识过程中，你会理解得更好，而原先不明白的地方也得以理清。</p></li>
<li><p>第三步：当你感到疑惑时，回过头来，重新阅读参考材料、听讲座或找老师解答，直到你觉得搞懂了为止，然后把解释记到纸上。</p></li>
<li><p>第四步：简单化和比喻。如果你的解释很啰唆或者艰涩，尽量用简单直白的语言重新表述。</p></li>
</ul></li>
<li><p>出处：《如何高效学习》</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[技巧：用「元反空」来提高阅读质量]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/14951752312047.html"/>
    <updated>2017-05-19T14:27:11+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/14951752312047.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<ul>
<li><p>理解： </p>

<ul>
<li>元：二阶操作，作者观点背后的观点是什么、书背后的书是什么</li>
<li>反：它的反面证据是什么</li>
<li>空：跳出系统，其他领域是如何看待的</li>
</ul></li>
<li><p>出处：「读书十二问」</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[技巧：从原则正确到细节正确的5个原则]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/14951671315101.html"/>
    <updated>2017-05-19T12:12:11+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/14951671315101.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h2 id="toc_0">原则 1：批量处理</h2>

<ul>
<li>理解： 从剥削人类，改为剥削机器人，机器可读 &gt;= 人类可读</li>
<li>例子：文件名用英语命名，方便机器可读。</li>
</ul>

<span id="more"></span><!-- more -->

<h2 id="toc_1">原则 2：区分原始数据和演绎数据</h2>

<ul>
<li>理解：

<ul>
<li>一个是叫「数据库三范式」，</li>
<li>第二个是在前者基础上的「CRUD 原则」。</li>
<li>除此之外，我再加一条法则，叫做「数据降维原则」，也就是尽量对多维的数据降到低维度来处理。</li>
</ul></li>
</ul>

<h2 id="toc_2">原则 3：容易沟通</h2>

<blockquote>
<p>容易引导别人，一群人 &gt; 一个人</p>
</blockquote>

<ul>
<li><p>例子：</p>

<ul>
<li><p>为什么一定要把直播稿件的流程单独放在微信沟通，不放在公开场合去沟通讨论呢？之所以说一群人大于一个人，这个原理是因为人类有同理心，更善于模仿。一旦你在公开场合，给第一位主播示范了如何做直播；第二位主播就非常容易学会。</p></li>
<li><p>在《追时间的人》有个「理性助人」的研究提到，<strong>你应该尽可能地在公开场合去帮助别人。</strong>这样你的时间才不会被别人无限占用。同样的，如果你经常自己一个人写日记，却没有分享，多年后，你想要追溯自己的知识体系，就会变得非常困难。</p></li>
</ul></li>
</ul>

<h2 id="toc_3">原则 4：可复用</h2>

<blockquote>
<p>可以用于不同场景，多个场景 &gt; 一个场景</p>
</blockquote>

<ul>
<li>例子

<ul>
<li>文件名和来源不统一，文件名并不能构成一个唯一的编码。《追时间的人》那本书是花了七天时间编辑完毕的。然而对比传统出版业，《追时间的人》花了小一年的时间才出版。这就是不同习惯导致的差异。传统出版社习惯用 word 来工作，没办法进行高效协同与快速迭代。</li>
<li>任何一个与他人协同的项目，都要遵从信息闭环原则。这样它的可复用性就会变得非常之强。如下图是大家熟悉的开智部落微信公众号编辑信息闭环流程图：
<img src="http://7xs0kh.com1.z0.glb.clouddn.com/2017-06-12-14945064600835.jpg" alt=""/></li>
</ul></li>
</ul>

<h2 id="toc_4">原则 5：大时间周期</h2>

<blockquote>
<p>坚持一周与坚持一月/一年/十年/百年</p>
</blockquote>

<ul>
<li><p>例子：比如说我有几个同事买了新的苹果笔记本之后，第一个工作就是给它装大量新软件和小插件。拿谷歌浏览器举例，装的各种小插件太多了。看电影的、截图的应有尽有。反之，我买了一台新 Mac 后，很少修改各类参数设置。因为你把时间浪费在这种事情上面特别不值得。这些工具的时间保真度比较差，它是在一周/一个月/一年以内起作用，但是一旦以十年、一百年为思考单位，你会发现重要的不是各种插件。</p></li>
<li><p>出处：「如何建立好的学习习惯系统」 </p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[行动：卡片大法]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/14951670097923.html"/>
    <updated>2017-05-19T12:10:09+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/14951670097923.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3 id="toc_0">写什么</h3>

<ul>
<li><strong>术语卡</strong>：阅读中出现过的学术术语或者作者特定黑话

<ul>
<li>写术语卡时，要尽可能的区分演绎数据和原始数据，不要把自己的知识给污染了。</li>
</ul></li>
</ul>

<span id="more"></span><!-- more -->

<blockquote>
<p>我并不建议各位卡片新手，一上来用自己的话来写卡片。当你没有很好的学习习惯时，你尽可能使用作者的原话复述卡片内容，比自己任意发挥好很多；当然，如果你已经有了很好的学习习惯，此时多使用自己的话来写卡片，没有任何问题。</p>
</blockquote>

<ul>
<li><strong>人名卡</strong>：阅读中出现过的人名，以及他的个人简介如何

<ul>
<li>天才效应：大家会高估同一个时代天才的数量，却会低估人类历史上天才的智慧。</li>
</ul></li>
</ul>

<blockquote>
<p>开个玩笑，绝大多数人生困惑在王阳明那里就能得到解答；绝大多数学习困惑在马奇那里就能得到解答；绝大多数决策困惑在西蒙那里就能得到解答；绝大多数诗歌困惑在宇文所安那里就能得到解答；绝大多数小说困惑在张爱玲、卡尔维诺、纳博科夫那里就能得到解答。这种人类社会的真正天才是极稀罕的，才值得大家去追随。</p>
</blockquote>

<ul>
<li><p><strong>反常识卡</strong>：有什么理论模型/推断证据/故事/行动，挑战了你的既有常识。</p>

<ul>
<li>反常识卡是在拓展你的认知边界</li>
</ul></li>
<li><p>金句卡：收集性感的句子</p></li>
<li><p>行动卡：写下你可以执行的行动</p></li>
<li><p>技巧卡：积累你学到的技巧</p></li>
<li><p>任意卡：此处自行发挥</p></li>
</ul>

<h3 id="toc_1">怎么写</h3>

<ul>
<li><p>必要难度理论 （详情见必要难度术语卡）</p>

<ul>
<li><p>第一个是时间的必要难度，写的更晚一点，不要在你听的最爽的时候去写，这个时候都是在你工作记忆区域工作，左耳进右耳出，而且还会造成你很大的「学会了」的错觉。</p></li>
<li><p>第二个是地点的必要难度，就是在不同的地点写。比如说今天在这听完了，回到家里去写笔记。</p></li>
<li><p>第三个是叫记忆的生成效应，它指的是用自己的话写。别直接把别人的话复制过来，那叫做自欺欺人。</p></li>
</ul></li>
<li><p>出处：「如何建立好的学习习惯系统」</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[术语：压力测试]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/14951669470478.html"/>
    <updated>2017-05-19T12:09:07+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/14951669470478.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<ul>
<li>理解：在输出端给自己的高阶模型足够多的练习机会</li>
<li><p>例子：王阳明是在借助各种各样的讲学，对思想体系进行极端「压力测试」。光懂得高阶模型还不够，还得反复给高阶模型创造足够多的练习机会。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>他不断面对成百上千人讲学，多次重复同样的理念，这些理念、高阶模型更易沉淀于他心中。他再来打仗，就非常容易获得胜利。对于绝大多数人来说，一辈子往往是平淡的生活。影响一辈子生活的关键决策，用斯坦诺维奇的话来说，一共也就 20 来次。王阳明通过大规模讲学，对这些决策提前进行了「压力测试」，真正履行时，就容易大概率获胜。</p></li>
<li><p>出处：「如何建立好的学习习惯系统」</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[技巧：好习惯定律]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/14951669290896.html"/>
    <updated>2017-05-19T12:08:49+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/14951669290896.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h2 id="toc_0">1.符合人脑工作规律:输入-模型-输出</h2>

<ul>
<li>理解：机器学习和人脑学习的类比：
<img src="http://7xs0kh.com1.z0.glb.clouddn.com/2017-06-12-14945003399725.jpg" alt=""/></li>
</ul>

<span id="more"></span><!-- more -->

<ul>
<li>延伸：根据机器和人类在「学习」三个不同阶段总结的表格，切换到「输入-模型-输出」的视角，好习惯和坏习惯一目了然。
<img src="http://7xs0kh.com1.z0.glb.clouddn.com/2017-06-12-14945003171476.jpg" alt=""/></li>
</ul>

<h2 id="toc_1">2.不同时空都有效:正反上下，古今中外</h2>

<ul>
<li>理解：用「正反上下，古今中外」的视角去想象，你所接触的学习方法论或者自己的学习习惯，它能不能推论到古代，能不能到推论到外国，能不能保持开放或者至少边界清晰，孰优孰劣一目了然。</li>
<li>例子：</li>
</ul>

<blockquote>
<p>读书通透之法总结起来，就是八个字：“正反上下，古今中外”。</p>

<ul>
<li>正：通过正面证据去验证书中观点；</li>
<li>反：通过证伪法检验与反思书中观点；</li>
<li>上下：在不同的空间维度读书与思考，以拓宽思维，提高创意；</li>
<li>古今：由今联想到古，从历史变化的角度来理解问题；</li>
<li>中外：这个好理解，即从地域不同的角度去理解问题。</li>
</ul>
</blockquote>

<ul>
<li>例子：</li>
</ul>

<blockquote>
<p>「古今中外」说的就是物理时空。你在日常生活中会接触到大量的，所谓可以帮助你养成习惯的一些方法论，但是几乎 99% 的方法论仅局限于一周\一月\一年时间，甚至仅局限于某一个产品的。比如说有很多同学推崇 GTD 工具、GTD 软件、GTD 方法论，但是我很反对它，因为它只是在网络时代稍微有一点作用，如果在古代，比如说孔子那个时代， GTD 并不会起到作用。这意味着成为 GTD 信徒，用它来指挥自己的行为，并不是一个好习惯。</p>

<p>还有从「正反上下」来讲。如果一个学习习惯，它只会让你找支持它的证据，那就麻烦就大了，你会形成所谓「确认性偏差」， 会不自觉忽视很多能让自己改进的「反常识」证据。比如一味地死磕书本没有实践，或一味只注重实践而不学习前人的高阶思维模型，你的学习没有效果，还觉得自己读书不够，不够勤奋，或者实践不够多。但其实是忽略「反」的作用！<strong>好的学习习惯要像科学方法论那样保持开放，或者至少你知道它的优势和边界。</strong>比如死记硬背就适合死记硬背的内容好了！</p>
</blockquote>

<h2 id="toc_2">3.成本最省&gt;空间最短&gt;时间最快</h2>

<p>任何一个人类系统，除了空间大于时间之外，还有一个成本最省原则。</p>

<ul>
<li>例子：
<img src="http://7xs0kh.com1.z0.glb.clouddn.com/2017-06-12-14945018833975.jpg" alt=""/>
大家想象一下， 你要从 a 点到 b 点，中间隔了一座山，有三种策略：

<ol>
<li>A 策略：第一种是成本最省的方法，就是从这座山的已有小路走过去。</li>
<li>B 策略：第二种方法是，空间距离最短，把这一座山打一个洞。</li>
<li>C 策略：第三种是时间最快的，比如说坐飞机飞过这座山。</li>
</ol></li>
</ul>

<p>从统计学规律上来看，在大时间周期不同场景，更易胜出的策略是 A 策略，成本最省。对于任意一个人类行为系统来说，最容易胜出的策略，它一定遵从以下原则：成本最省，其次空间最短，最后是时间最快。</p>

<ul>
<li>理解：

<ul>
<li>受制于我们的进化脑，绝大多数人的学习习惯采取的是时间最快的 C 策略。所以常常会出现这种情况，学习是三分钟热度、临阵磨枪。与之相反的则是大时间周期和必要难度。</li>
<li>再来看一下空间最短的 B 策略。好多人擅长某一种方法，比如说有一把锤子，就想用这个锤子去尝试解决所有问题。</li>
<li>最后来说说成本最省的 A 策略。如果成本太高，你就会行为瘫痪。反之，好的学习习惯则注重最小行动。</li>
</ul></li>
</ul>

<blockquote>
<p>好的学习习惯是最小行动（成本），注重工具和模板（空间）和大时间周期、必要难度（时间）组成。其中最重要的是最小行动，当你想要解决难题，尽量选择成本最省的方案，因为成本最省的方案往往会在大时间周期胜出。</p>
</blockquote>

<ul>
<li>出处：「如何建立好的学习习惯系统」</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[术语：归纳法和演绎法]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/14949059883619.html"/>
    <updated>2017-05-16T11:39:48+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/14949059883619.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h3 id="toc_0">术语：归纳法</h3>

<ul>
<li>理解：从观察到的事实结合出普遍性的结论或定律。</li>
</ul>

<span id="more"></span><!-- more -->

<ul>
<li><p>例子：归纳法的学习路径。<br/>
假设你将问题定义在「行为和现象」层面，此时，你会收集到大量现象，比如有的现象是ABC三点；有的现象是123三点，伴随信息过载时代来临，<strong>现象日益层出不穷，你需要收集的现象越来越多，整天疲于奔命。</strong></p>

<p>比如你要学习认知科学，这个主题的畅销书如此之多，你把它们全给买来。第一本讲二十个知识点，你写了十几篇读书笔记；第二本书又写了十几篇，之后你开始疲倦，不再做笔记。目前还有一种叫思维导图的读书方法，给一本书整理一份思维导图，就意味着消化了此书。</p>

<p>然而，以上学习路径仅只代表归纳法。绝大多数人忘记了，理解知识有两种方法，第一种是归纳法，第二种是演绎法。原本两种方法相辅相成，互为表里。<strong>现在的人过于强调归纳法，却忘记了演绎法。</strong></p></li>
</ul>

<h3 id="toc_1">术语：演绎法</h3>

<ul>
<li>理解：从体系、模型与框架入手。</li>
<li><p>例子：</p>

<p>用科学计量学的一本核心期刊做一个知识图谱。你会发现，将该领域可视化后，整个科学计量学领域值得关注的核心研究者并不多。不到十位。科学计量学是一个小的研究领域，因此值得关注的研究者就这么多；而在认知科学、儿童心理学这么庞大的研究领域，按照二八定律，贡献了学科 80% 论文被引的学者，也不会超过四十二人。</p>

<p>假设你借助演绎法，找到这四十二人之后。每个核心学者，平均一辈子写一百篇到两百篇左右论文。继续按照二八定律，这些论文中真正值得阅读的，仅仅四十篇左右而已。所以在认知科学和儿童心理学这么庞大领域，值得阅读的经典论文，也就是 1600 篇左右。这 1600 篇会相互引用，相互打架，最终合并同类项，实际贡献的核心原创术语不过 200-400 个左右。</p></li>
</ul>

<p><img src="http://7xs0kh.com1.z0.glb.clouddn.com/2017-06-12-14949067356825.jpg" alt=""/></p>

<ul>
<li><p>例子2</p>

<p><strong>从源头入手，借助第三方数据进行演绎，放弃低效的归纳法，这样可以更快地明晰学科知识图谱。</strong>反之，低效的归纳法学习会是如何？有一本畅销书叫《清醒思考的艺术》，这本书讲总结了52种认知偏差。</p>

<p>你会发现，读这类书非常低效。你把这52种认知偏差背得滚瓜烂熟，把思维导图做得非常精美，但只要有一个文笔更好的作者写了一本新书，假设这位新作者写只有36 种或者 42 种认知偏差，你又得将所有的知识体系推翻重来。</p>

<p>无论最初的 52 种认知偏差，还是之后的 36 种或 42 种，<strong>最核心的源头知识来自少数研究者的贡献。</strong>不仅掌握归纳法，更要掌握演绎法，<strong>借助体系、模型与框架，提升思维品质与学习效率，这是要提醒大家修正的一种学习习惯。</strong></p></li>
<li><p>用途：有助于保护内在动机</p>

<p>掌握演绎法，为什么会有助保护自己的内在动机？很多人在年轻时，恨不得给自己找一个人生导师。<strong>每到一个社会大变革时代，思想混乱，信仰缺失，精神空虚，青年导师就会变得格外流行。</strong>就像鲁迅所言，</p>

<blockquote>
<p>青年又何须寻那挂着金字招牌的导师呢？不如寻朋友，联合起来，同向着似乎可以生存的方向走。你们所多的是生力，遇见深林，可以辟成平地的，遇见旷野，可以栽种树木的，遇见沙漠，可以开掘井泉的。问什么荆棘塞途的老路，寻什么乌烟瘴气的鸟导师！</p>
</blockquote>

<p>年轻的创作者往往不自信，不知道自己的作品好坏，急需得到他人反馈。与之相反，<strong>成熟的创作者掌握一套不依赖他人评价，得到反馈，不断进行刻意练习的方法论。</strong>正如巴菲特从他的偶像格雷汉姆那里获得了一生中最好的商业建议是：<strong>你是对是错，并不在于别人是否认同你。你之所以正确，那是因为你依据的事实正确无误，你的推理正确无误。</strong></p>

<p>那么，如何获得这套方法论？多数时候，你需要借助演绎法。举个例子，在认知写作学课上，我给各位同学介绍了一个不借助他人反馈，提高写作能力的方法。就是找到一些中文名家，如张爱玲、余光中翻译过的英文作品，比如《老人与海》，然后你尝试翻译看看，再将自己的翻译与张爱玲、余光中的翻译对比。这样马上明白自己的写作好坏。整个过程，你无需依赖任何他人评价。</p>

<p><strong>你越熟练地掌握演绎法，你越不需要任何青年导师；你也不需要来自他人的评价或反馈。</strong>因为整个信息求解过程，是你独立完成的。通过演绎法，提高个人信息求解能力，摆脱来自他人的评价，学会借助历史上的牛人与第三方客观数据来考量自己的进度，获得反馈。这是一种巧妙地保护内在动机的做法。</p></li>
<li><p>延伸：涉及到的具体技巧，可以参考旧文：</p>

<ul>
<li><p>阳志平谈如何学习谈判：<a href="http://t.cn/RPsqIbK">http://t.cn/RPsqIbK</a>  </p></li>
<li><p>如何学习科学：<a href="http://t.cn/zOOnRTD">http://t.cn/zOOnRTD</a></p></li>
<li><p>科学计量学：发现学科正在静悄悄发生的革命：<a href="http://t.cn/zRJEk3T">http://t.cn/zRJEk3T</a></p></li>
</ul></li>
<li><p>出处：阳志平「灵魂选择自己的伴侣」</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[术语：必要难度理论]]></title>
    <link href="https://bigv027.github.io/14948962513782.html"/>
    <updated>2017-05-16T08:57:31+08:00</updated>
    <id>https://bigv027.github.io/14948962513782.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<ul>
<li>定义：「存储与提取负相关」也就是说，存入记忆容易，提取出来会不容易；反之，如果你有些吃力地存入，那么，提取会更牢。</li>
</ul>

<span id="more"></span><!-- more -->

<ul>
<li><p>理解：提高输出难度</p></li>
</ul>

<ol>
<li><p>时间难度：放慢学习速度 6小时候写笔记</p></li>
<li><p>地点难度：换个地方背单词，创造情景尤其是地点的不一致</p></li>
<li><p>交错学习：情景中反复交织，多个主题学习</p></li>
<li><p>分散学习：间隔学习anki等软件帮助长时记忆</p></li>
<li><p>提取难度：自己的话复述知识（生成效应），测试不仅是评估，更是记忆本身（测试效应）！</p></li>
</ol>

<ul>
<li>出处：工作谈016 元认知学习法5</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
